%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Integral}
%\renewcommand{\versao}{23.abri.2013}
%\renewcommand{\versao}{23.set.2011}
%\footnotetext{\versao}
% NEEED \usepackage{pstricks,pst-node,pst-plot}

\objetivo
   Definir, informalmente, integral como área com sinal.
   Apresentar propriedades básicas que decorrem desta definição.
   Apresentar o Teorema Fundamental do Cálculo.
   Definir integral de forma rigorosa e verificar dificuldade de
   integrar pela definição.
%   , que diz que a integral é o inverso da derivada, 
%   tornando fácil a integração de muitas funções;
   Apresentar técnicas que permitem o cálculo da integral. As duas principais
   técnicas (substituição e por partes) 
   são consequências de regras de derivação (produto e
   composta).
   As outras duas (trigonométrica e funções racionais) são truques
   algébricos.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Definição e Propriedades Básicas}

\subsection{Definição (informal) de Integral}

Partindo da noção primitiva (intuitiva) de área da geometria,
definimos a integral como 
a área com sinal. 

%\begin{definicao} [área com sinal]
%Área acima do eixo x é positiva, abaixo é negativa.
%\end{definicao} 

\begin{definicao} [informal de integral]
\label{definicao: informal de integral}%
\index{integral!definição}%
Dada função $f:[a,b]\rightarrow\R$, definimos sua integral
$\dint_a^bf(x)\, dx$ como a 
área com sinal
entre o gráfico de $f$ e o eixo $x$.
Área acima do eixo $x$  é 
 positiva, abaixo é negativa.
\end{definicao} 

\begin{observacao}
Temos que escrever o símbolo $dx$, que indica qual 
variável da função está sendo integrada. 
Veja Exemplo\myref{exemplo: varios dxs} para integrais com diversos
$dx$'s.
Não tem sentido escrever
 $\dint f(x)$.
A \index{cobrinha}%
``cobrinha'', o símbolo da integral, representa um ``s'' bem grande
de ``soma'' e sempre aparece com o $dx$ (ou $dt$
etc.).
Veremos que este $dx$ tem relação com a notação de Leibniz da
derivada da Observação\myref{obs: notacao derivada}.
\end{observacao} 

\exemplo{
Calcule as seguintes integrais:

(a) {$\dint_{2}^{8} 7\,dx$};
\quad
(b) {$\dint_{0}^{3} x\,dx$};
\quad
(c) {$\dint_{-5}^{-3} (x+1)\,dx$};
\quad
(d) {$\dint_{-4}^{2} x\,dx$};
\quad
(e) $\dint_{-4}^{2} t\, dx$.
}
\solexemplo{
Esboce o gráfico  e determine a área com sinal.
%esboçar qual figura deverá ter a área (com sinal) calculada.

(a) Calculando a área do retângulo de lados $7$ e $8-2=6$ obtemos que 
$\dint_{2}^{8} 7\,dx=42$.

(b) 
Calculando a área do triângulo com base $3$ e altura $3$ obtemos que
$\dint_{0}^{3} x\,dx=9/2$.

(c) 
Calculando a área do trapézio de base $-3-(-5)=2$ e alturas $4$
($-5+1=-4$)
e $2$ ($-3+1=-2$)
obtemos que sua área é $2(4+2)/2=6$.
Como está abaixo do eixo é negativa. Assim,
$\dint_{-5}^{-3} (x+1)\,dx=-6$.

(d) 
Somando as áreas com sinal de dois triângulos
obtemos
$\dint_{-4}^{2} x\,dx= -8 + 2= -6.$ 

(e) Calculando a área do retângulo de lados $t$ e $2-(-4)=6$ obtemos
$\dint_{-4}^{2} t\, dx=6t$.
}

\exemplo{
Calcule:
\quad
(a) {$\dint_{-2}^{2} x^3\,dx$};
\quad
(b) {$\dint_{-\pi}^{\pi} \sen(x)\,dx$}.
}
\solexemplo{
Esboce o gráfico.
%esboçar qual figura deverá ter a área (com sinal) calculada.
Pela simetria, mesmo não sabendo calcular a área para $x>0$ e
$x<0$, elas são iguais com sinais opostos. Logo ambas integrais valem
zero.
}
\exemplo{
Calcule:

(a) $\dint_1^6 |x-4|\, dx$;
\quad
(b) $\dint_{0}^{r}\sqrt{r^2-x^2} \,dx$;
%{$\dint_0^a \sqrt{1-(x/a)^2}\, dx$  ($1/4$ da área da elipse)}
\quad
%(c) $\dint_{-3}^3 -\sqrt{9-x^2}\, dx$.
(c) $\dint_{-4}^2 -\sqrt{8-x^2-2x}\, dx$.
}
\solexemplo{
Esboce o gráfico  e determine a área com sinal.
%esboçar qual figura deverá ter a área (com sinal) calculada.
(a) 
Somando  a área de 2 triângulos,
um com base $3$ altura $3$ e outro com base $2$ e altura $2$
obtemos
$\dint_1^6 |x-4|\, dx= 3(3)/2 + 2(2)/2= 13/2$ .
(b) 
Observe que $f(x)=\sqrt{r^2-x^2}$ é o gráfico da parte
de cima do círculo de raio $r$ centrado na origem.
Assim a integral de $0$ até $r$ corresponde a 
$1/4$ da área do círculo. Logo,
$\dint_{0}^{r}\sqrt{r^2-x^2} \,dx=\frac{1}{4}\pi r^2$.

(c) \textbf{Completando o quadrado} obtemos que \index{completar quadrado}
$8-x^2-2x=9-(x+1)^2$.
Assim se 
$y= -\sqrt{8-(x+1)^2}$, $(x+1)^2 + y^2 = 3^2$, a equação do círculo
com raio 3 e centro $(-1,0)$.
Assim $-1+3=2$ e $-1-3=-4$ sao os pontos dos diâmetro do círculo.
Logo a integral é $\dfrac{1}{2}$ da área do círculo com sinal negativo.
Logo,
$\dint_{-4}^2 -\sqrt{8-x^2-2x}\, dx= -\dfrac{9\pi}{2}$.
}

\caixinha{Por conveniência algébrica definimos a integral em um intervalo
qualquer, incluindo, por exemplo %$a>b$ e $a=b$.
$\dint_2^2 (\ldots)$ ou 
$\dint_7^5 (\ldots)$.}

\begin{definicao} %(integral de $b$ até $a$ com $b>a$)\ 
    \label{def: integral intervalo}
    Definimos $\dint_a^a f(x) \, dx =0$.

    Se $b>a$, definimos
    $\dint_b^a f(x) \, dx = - \dint_a^b f(x)\, dx$.
\end{definicao} 

Assim, por definição, por exemplo:
$\dint_2^2 (\ldots)=0$,
$\dint_7^5 (\ldots) = - \dint_5^7 (\ldots)$.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\subsection{Propriedades Básicas}

Com definição informal de integral,
 podemos somente verificá-las. 
Recomendo voltar depois que aprender
definição rigorosa de integral para 
 prová-las com rigor.

\begin{lema}[propriedades]
    \label{lema:lin integral}
    \index{integral!propriedades}
    Dadas $f,g$ funções integráveis são válidas:

	(a) $\dint_a^b  (f(x)+kg(x))\, dx = 
	\dint_a^b f(x)\,dx + k\dint_a^b g(x)\,dx$ para todo $k\in\R$
    (linearidade);% (segue da linearidade do limite)

    (b) 
    $f(x) \leq g(x)$ implica que $\dint_a^b f(x)\,dx \leq \dint_a^b g(x)\,dx$
    (monotonicidade);

    (c) $\dint_a^c f(x)\,dx= \dint_a^bf(x)\,dx + \dint_b^cf(x)\,dx$
    para todo $a,b,c\in\R$
    (quebra do intervalo de integração).
\end{lema} 
\begin{prova} 
(a) e (b) decorrem da definição de integral (com ou sem rigor).

(c) Decorre da Definição~\ref{def: integral intervalo}.
\end{prova} 

\errocomum{
A integral do produto não é o
produto das integrais.
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Teorema Fundamental do Cálculo (TFC)}
\label{Sec: Os Teoremas Fundamentais do Calculo}

Considere o seguinte problema:
Determine
%o valor da integral 
$\dint_{-1}^1 (1-x^2)\, dx$.
Pela definição (informal) de integral como área, o valor desta
integral é
a área delimitada pelo intervalo $[-1,1]$ no eixo
$x$ e pela parábola $y=1-x^2$.
Como não sabemos calcular esta área, não sabemos calcular %o valor da
a integral.
A criação do Cálculo \index{Newton}\index{Leibniz}(Newton e Leibniz) é marcada pelo
 Teorema Fundamental do Cálculo (TFC) que permite calcular esta e 
   muitas outras integrais, embora não todas
(Leia Observação\myref{obs: liouville}).


\begin{teorema}
[TFC: derivada da integral]%
% \nometeo{Segundo Teorema Fundamental do Cálculo}%
\index{teorema!TFC}
\index{teorema!fundamental do Cálculo}
\index{TFC}
\label{Teo: TFC continuo}
Se $f$ é contínua em $[a,b]$, então $F:[a,b]\rightarrow\R$ definida por
\[
F(x)=\dint_a^xf(s)\,ds
\]
é derivável em $(a,b)$ e  $F'(x)=f(x)$ para todo $x\in(a,b)$.
\end{teorema}
\begin{prova}
    Aplicando o Lema~\ref{lema:lin integral} (c),
\[
\frac{F(x+h)-F(x)}{h}=\frac1{h}\left[\int_a^{x+h}f(s)d s-\int_a^{x}f(s)d s\right]
=\frac1{h}\int^{x+h}_xf(s)d s.
\]
Aproximando  $\dint^{x+h}_xf(s)ds$ pela área do retângulo de
base $h$ e altura $f(x)$ obtemos que 
\[
\frac{F(x+h)-F(x)}{h}
\approx \frac1{h}hf(x)=
f(x).
\]
Assim, $F'(x)=f(x)$.

\textbf{De forma rigorosa:}
%(leia depois de estudar a Seção\myref{sec: definicao rigorosa de integral}):
Suponha $h>0$. 
Pela Lema~\ref{lema:lin integral} (b) (monotonicidade),
\[
h\min_{s\in[x,x+h]} f(s)
\leq F(x+h)-F(x) = \int_x^{x+h} f(s)\,ds
\leq h\max_{s\in[x,x+h]}f(s).
\]
Logo, dividindo por $h$ (que é positivo e mantém desigualdade):
\[
\min_{s\in[x,x+h]} f(s)\leq 
\frac{F(x+h)-F(x)}{h}\leq
\max_{s\in[x,x+h]}f(s).
\]

Como $f$ é contínua, $\displaystyle\max_{s\in[x,x+h]} f(s)\to f(x)$ quando $h\to 0$
e o mesmo ocorre com $\min$.
Assim, pelo Teorema\myref{teo: sanduiche} (Sanduíche),
\[
\lim_{h\to 0^+}\frac{F(x+h)-F(x)}{h}=f(x).
\]

Se $h<0$,  como $x+h<x$,
\[
-h\min_{s\in[x,x+h]} f(s)
\leq F(x)-F(x+h) = \int_{x+h}^{x} f(s)\,ds
\leq -h\max_{s\in[x,x+h]}f(s).
\]
Dividindo por $-h$ (que é positivo) e aplicando o 
Teorema~\ref{teo: sanduiche} novamente,
\[
\lim_{h\to 0^-}\frac{F(x+h)-F(x)}{h}=
\lim_{h\to 0^-}\frac{F(x)-F(x+h)}{-h}=f(x).
\]


\end{prova}

\exemplo{Determine a equação da reta tangente ao gráfico da função \\
$f(x)=\dint_{\pi}^{x} \sen(\sqrt{s^2+4})\, ds$ no ponto
$x={\pi}$.
}
\solexemplo{
Pelo TFC, $f'(x)=  \sen(\sqrt{x^2+4})$.
Note que $f(\pi)=\dint_{\pi}^{\pi} (\cdots) = 0$ e
$f'(\pi) = \sen (\sqrt{\pi^2 +4})$.
Assim, a equação da reta tangente é
$y  =  \sen (\sqrt{\pi^2+4}) (x-{\pi})$.
}
\exemplo{
Calcule a derivada de $f(x)= \dint_{x^2}^e \log(4 + \sen s)\, ds$.
}
\solexemplo{
Antes de aplicar o TFC temos que trocar os limites de integração para
adequá-lo ao teorema.
Assim, $f(x)=- \dint_e^{x^2} \log(4 + \sen s)\, ds$.
Alem disso definimos $g(x)=x^2$ e $h(y)=\dint_e^y  \log(4 + \sen s)\,
ds$.
Assim, $f(x)=-h(g(x))$.
Pela derivada da composta, $f'(x)=-h'(g(x))g'(x)$.
Pelo TFC, $h'(y)= \log(4 + \sen y)$ e $g'(x)=2x$.
Assim,
$f'(x)=-\log (4+\sen(x^2)) 2x$.
}

\begin{corolario} 
[TFC: integral da derivada]%
%\nometeo{Primeiro Teorema Fundamental do Cálculo}%
%\index{Teorema!Fundamental!do Cálculo}
\label{Corolario: TFC integravel}%
Se $f$ é contínua em $[c,d]$ 
e se existe uma $F$ 
tal que
%Se $F$ é derivável em $[a,b]$, 
$f(x)=F'(x)$ em para todo $x\in(c,d)$, então,
para todo $a,b\in (c,d)$,
\[
\int_a^b f(x)\,dx = F(b)-F(a).
\]
\end{corolario}
\begin{prova}
Defina $h(x)=F(x)-F(a) - \dint_a^x f(s)\, ds$.
para cada $x\in[c,d]$.
Pelo Teorema~\ref{Teo: TFC continuo} (TFC), 
$h'(x)= F'(x)- f(x)=f(x)-f(x)=0$ para todo $x\in[c,d]$.
Logo $h$ é constante.
Como $h(a)=F(a)-F(a) - \dint_a^a f(s)\, ds=0$,
$h(x)=0$ para todo $x\in[c,d]$. Assim,
$h(b)=0=F(b)-F(a) - \dint_a^b f(s)\, ds$.
%Seja $P=\{x_0,\dots,x_n\}$, partição de $[a,b]$, qualquer.
%Temos
%\[
%F(b)-F(a)=F(x_n)-F(x_0)=\sum_{i=1}^nF(x_i)-F(x_{i-1}).
%\]
%Podemos aproximar 
%$F(x_i)- F(x_{i-1})\approx F'(x_i)(x_i-x_{i-1})$. 
%Substituindo na relação acima obtemos
%\[
%F(b)-F(a)\approx\sum_{i=1}^n F'(x_i)(x_i-x_{i-1})=\sum_{i=1}^n f(x_i)\Dxi .
%\]
%Passando ao limite no somatório, obtemos o resultado.
\end{prova}
\caixinha{
Devido a este resultado é comum a notação
 $\left.F\right\vert_a^b = F(b)-F(a)$. Assim,
\[
\int_a^b f(x)\,dx = 
\left. \phantom{\int}F\right\vert_a^b = F(b)-F(a).
\]
}



%\begin{corolario}
%\label{Cor: Existencia de primitiva}
%Sejam $f\in C\big([a,b]\big)$, $c\in\R$ e $F:[a,b]\rightarrow\R$ dada por
%\[
%F(x)=c+\int_a^xf(s)\d s\qquad\forall x\in[a,b].
%\]
%Então $F'=f$.
%\end{corolario}
%
%\begin{prova}
%Trivial.
%\end{prova}

\exemplo{
\label{exemplo: varios dxs}
Calcule:
(a) $\dint_{-1}^1 x^4\, dx$;
\quad
(b) $\dint_{-\pi/2}^{\pi/2} \cos(y)\, dy$;
\quad
(c) $\dint_1^{2} \dfrac{t}{s}\, ds$;
\quad
(d) $\dint_1^{2} \dfrac{t}{s}\, dt$. 
}
\solexemplo{
(a) 
Como $(x^5/5)'=x^4$, aplicando o TFC obtemos:
\[\dint_{-1}^1 x^4\, dx=
\left.\dfrac{x^5}{5}\right\vert_{-1}^1= \dfrac{1^5}{5} - \frac{(-1)^5}{5}=
\dfrac{2}{5}.
\]

(b) 
Como $(\sen y)'=\cos y$, aplicando o TFC obtemos:
\[\dint_{-\pi/2}^{\pi/2} \cos(y)\, dy
= \sen y \big\vert_{-\pi/2}^{\pi/2} = \sen(\pi/2) -
\sen({-\pi/2})=1 - (-1) =2.
\]

(c) Aqui $t$ é constante.
Como $(t\log s)'=t/s$ (para $s>0$), aplicando o TFC obtemos:
\[
\dint_1^{2} \dfrac{t}{s}\, ds=
t\left.\log s\right\vert_1^{2}= t(\log 2 - \log 1) = t\log 2.
\]

(d) Aqui $s$ é constante.
Como $(t^2/(2s))'=t/s$, aplicando o TFC obtemos:
\[\dint_{1}^2 \dfrac{t}{s}\, dt=
\left.\dfrac{t^2}{2s}\right\vert_{1}^2= \dfrac{2^2}{2s} -
\frac{1^2}{2s}=
\dfrac{3}{2s}.
\]

}

\errocomum{
Aplicar o TFC sem tomar cuidado.
Por exemplo,
$\dint_{-1}^{1} \dfrac{dx}{x^2}=
-\dfrac{1}{x} \big\vert_{-1}^1 =
-1/1 - (-1/(-1))=-2.
$ (a função $1/x^2>0$!).
%como $(\log|x|)'=1/x$, escrever que 
%$\dint_{-2}^{2} \dfrac{dx}{x}=
%\log |x| \big\vert_{-2}^2 =
%\log|2| - \log|-2|= 0.
%$
O erro é que $\dfrac{1}{x^2}$ não é contínua em $[-1,1]$
(releia hipóteses do 
\pageteo{Teo: TFC continuo} (TFC)). 
Veja como integrar corretamente no
Exemplo\myref{exemplo: erro integral um sobre x dois}.
%Na realidade,
%o integrando $\dfrac{1}{x}$ não está sequer definido em $x=0$.
}

\begin{definicao}
Se $F$ é derivável com $F'=f$, então dizemos que $F$ é uma {\bf
primitiva}%
\index{função!primitiva}%
\index{primitiva},
{\bf antiderivada}%
\index{função!antiderivada}%
\index{antiderivada}
ou {\bf integral indefinida}%
\index{integral!indefinida}
de $f$ em $[a,b]$.
Escrevemos, sem colocar limites de integração, que $\dint f(x)\, dx =
F(x)$.
\end{definicao}


\begin{observacao} 
\label{obs: liouville}%
Embora a integral de função contínua sempre exista,
$F(x)=\dint_0^x\exp(-s^2)\,ds$ não pode ser expresso por
meio de funções elementares ($\sen, \cos$, etc.)
(relacionada com função erro de Gauss da
Observação\myref{obs: funcao erro}).
Outros exemplos são:
$\dint \sqrt{1-x^4}\, dx$,
$\dint \log(\log x)\, dx$,
$\dint \dfrac{1}{\log x}\, dx$.
Existe uma teoria %análoga  
(Teorema de Liouville\footnotemark de 1835:
veja na \texttt{Wikipedia} em 
\texttt{Liouville's theorem (differential algebra)})
%à teoria de Galois
%para integrais 
que determina quando uma função
possui primitiva expressa por meio de funções elementares.
Veja Desafio\myref{desafio: nao existe integral}
e Exemplo\myref{exemplo: integrais insoluveis}.
%\index{Galois}
%A teoria de Galois determina quando a raíz de um polinômio pode ser
%expressa por meio de operações elementares (soma, multiplicação,
%divisão, raízes, etc.).
\end{observacao} 
\footnotetext{\obituario{Joseph Liouville}{1809}{França}
{1882}{França}}
%\footnotetext{Abel: $\star$ 1802,  Noruega - $\dagger$ 1820, Noruega}

Com o TFC e sabendo derivar podemos integrar um conjunto de funções:
Leia a tabela abaixo da direita para esquerda (a derivada) e da
esquerda para direita (a integral).

\caixinha{
\centerline{\textbf{Quadro de integrais básicas.}}
\label{cap integral: tabela de integrais}
\index{quadro!integrais}
\index{integral!quadro}

\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}\toprule
    $F'(x)$ & $F(x)$ \\
    \midrule
	$x^r$ & $\dfrac{x^{r+1}}{r+1}$&  $r\neq -1$ \\
    $x^{-1}$ & $\log|x|$ \\
    $\sen x $ & $-\cos x $\\
    $\cos x $ & $\sen x $\\
    $e^x$ & $e^x$ \\
    $\sec^2 x$ & $\tan x$\\
    $\dfrac{1}{x^2+1}$ & $\arctan x$\\
    $\dfrac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ & $\arcsen x$\\
    \midrule
    $f(x)$ & $\dint f(x)\, dx$ \\
    \bottomrule 
\end{tabular}
\end{center}
}

\exemplo{
Calcule:
\quad
(a) $\dint (9\sqrt[4]{x^5} -3 x^\pi) \,dx$;
\qquad
(b) $\dint \left(K e^x + 3\cos x \, + \frac{5}{x}\right) dx $
}
\solexemplo{\ % formatacao !!!

(a)
$
\dint (9\sqrt[4]{x^5} -3 x^\pi) \,dx=
\dint (9 x^{5/4} -3 x^\pi) \,dx=
 9\dfrac{x^{5/4+1}}{5/4+1} - 3\dfrac{x^{\pi+1}}{\pi+1}  =
 4x^{9/4} - 3\dfrac{x^{\pi+1}}{\pi+1}.
 $

 (b) 
$\dint \left(K e^x + 3\cos x \, + \frac{5}{x}\right) dx =
K e^x + 3 \sen x + 5\log|x|.
$
}

Utilizando a linearidade da integral do \pagelema{lema:lin integral}
concluímos que agora sabemos integrar qualquer polinômio. 
Observe  que \textbf{não} sabemos integrar, por exemplo, um função
racional qualquer (aprenderemos isto na 
Seção\myref{Sec: fracao parcial}).

Se $F$ é uma primitiva ou integral indefinida de $f$ então
$F+C$, com $C\in\R$ qualquer, também será (pois $(F+C)'= F'=f$).
Assim, sempre que dissermos que $\dint f =F$ está subentendido que
$\dint f = F+C$. 
Por exemplo, 
quando dizemos que $\dint \cos x \, dx = \sen x$, significa que
$\sen x$ é uma primitiva de $\cos x$,
isto é, que $(\sen x)' = \cos x$,
mas não é a única primitiva. De fato 
$\dint \cos x \, dx = 
\sen x  + C$ para toda $C\in\R$.
Por isso
é comum os livros 
insistirem em colocar 
 ``$+C$'' nas respostas das integrais indefinidas.
 Aqui neste livro vamos, em geral, omiti-lo.
% assumimos (sem escrever) que nas integrais indefinidas é sempre a menos de uma constante.
\begin{observacao} 
%De fato, em um curso de EDO (equações diferenciais ordinárias) isto é
%importante. 
Em alguns exercícios colocamos a constante,
mas a insistência no $+C$ %em neste ponto 
é uma
chateação: o aluno já tem que %absorver  material 
trabalhar duro para obter uma primitiva.
%para se preocupar em colocar $+C$ ao lado de cada integral indefinida.
%Assim, neste livro, escrevemos todas integrais indefinidas sem $+ C$.
Durante um exame, consulte seu professor ou, melhor ainda, coloque $+ C$
sempre nas integrais indefinidas \sorriso.
\end{observacao} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Integrais Impróprias}
\label{Sec: Integrais Impróprias}
\index{integral!imprópria}

A Definição\myref{def rigorosa limite} é para intervalos
\textbf{limitados} e funções \textbf{limitadas}.
Estendemos a definição da integral para
intervalos ilimitados (infinitos)
e quando o integrando é ilimitado (infinito) perto de um ponto. São chamadas de
\textbf{integrais impróprias}. Todas são definidas de forma natural
utilizando limite.

\begin{definicao}[intervalo ilimitado]
\index{integral!intervalo ilimitado}
\index{integral!imprópria}
As integrais em intervalos ilimitados são definidas da
seguinte forma:

$\dint_a^{\pinfty} f(x)\, dx = \limite{b}{\pinfty}\dint_a^b f(x)\, dx$;
\qquad
$\dint_{-\infty}^b f(x)\, dx = \limite{a}{-\infty}\dint_a^b f(x)\, dx$;

$\dint_{-\infty}^{\pinfty} f(x)\, dx =
\limite{a}{-\infty}
\limite{b}{\pinfty}
\dint_a^{b} f(x)\, dx$.
\end{definicao} 
\begin{definicao}[integrando ilimitado]
\index{integral!integrando ilimitado}
Suponha que $f$ é ilimitada somente próximo de $x=c\in(a,b)$, isto é, que
%contínua em todos os pontos exceto em $c$ onde
$\limite{x}{c}|f(x)|=\pinfty$.
Definimos:

$\dint_a^{c} f(x)\, dx = 
\limite{k}{c^-}\dint_a^k f(x)\, dx$;
\qquad
$\dint_c^{b} f(x)\, dx = 
\limite{k}{c^+}\dint_k^b f(x)\, dx$.
\end{definicao} 

\exemplo{
\label{exemplo: integrais improprias}
Calcule:
\quad
(a) $\dint_1^{\pinfty} \dfrac{dx}{x^3}$;
\quad
(b) $\dint_0^{2} \dfrac{dx}{x^3}$;
\quad
(c) $\dint_{-\infty}^{0} e^x\,dx$;
\quad
(d) $\dint_{-\infty}^{\pinfty} \dfrac{dx}{x^2+1}$.
}
\solexemplo{
(a) $\dint_1^{a} \dfrac{dx}{x^3} =
  \left.-\dfrac{1}{2x^2}\right\vert_1^a = 
  -\dfrac{1}{2a^2}
  +\dfrac{1}{2(1^2)}.$
  Agora $\dint_1^{\pinfty} \dfrac{dx}{x^3}=
\limite{a}{\pinfty} \left(-\dfrac{1}{2a^2}
  +\dfrac{1}{2}\right)= \dfrac{1}{2}$.
  Embora a região seja infinita, sua área é finita.

(b) De forma análoga ao item anterior,
 $\dint_a^{2} \dfrac{dx}{x^3} = -\dfrac{1}{2(2^2)} +\dfrac{1}{2a^2}$.
Assim, 
$\dint_0^{2} \dfrac{dx}{x^3} = 
\limite{a}{0^+} \dint_a^{2} \dfrac{dx}{x^3} =
\limite{a}{0^+} \left(-\dfrac{1}{8} +\dfrac{1}{2a^2}\right)= \pinfty$.
Neste caso, a região é infinita e sua área é infinita.

(c) 
$\dint_{-\infty}^{0} e^x\,dx=
\limite{a}{-\infty} 
\dint_{a}^{0} e^x\,dx=
\limite{a}{-\infty} 
(e^0 - e^a)= 1-0=1$.
Novamente, região infinita mas área finita.

(d) Note inicialmente 
(veja quadro de integrais da p.\pageref{cap integral: tabela de integrais})
que
$\dint_{a}^{b} \dfrac{dx}{x^2+1}= \arctan(b) - \arctan(a)$.
Note também que
$\limite{b}{\pinfty}\arctan(b)= \pi/2$ (porque?) e
$\limite{a}{-\infty}\arctan(a)= -\pi/2$ (porque?).
Assim,
 $\dint_{-\infty}^{\pinfty} \dfrac{dx}{x^2+1}$ será igual aos limites
 quando 
 ${a}\to{-\infty}$ e 
${b}\to{\pinfty}$ da integral
$\dint_{a}^{b} \dfrac{dx}{x^2+1}= \arctan(b) - \arctan(a)$.
Logo o valor da integral é $\pi/2 - (-\pi/2)=\pi$.
Novamente, região infinita mas área finita.
}

\exemplo{
\label{exemplo: erro integral um sobre x dois}
Calcule $\dint_{-1}^1 \dfrac{dx}{x^2}$.
}
\solexemplo{
A primitiva de $1/x^2$ é $-1/x$. Assim poderia se pensar que
$\dint_{-1}^1 \dfrac{dx}{x^2}=
\left.  -\dfrac1x\right\vert_{-1}^1=-1-(-(-1))=-1-1=-2$.
Mas isto é um absurdo pois a função $1/x^2$ é estritamente positiva.
Não podemos aplicar o TFC aqui pois o integrando \textbf{não} é contínuo no
domínio de integração. Temos que separar em duas integrais de $-1$
até $0$ e de $0$ até $1$:
\[\dint_{-1}^1 \dfrac{dx}{x^2}=
\dint_{-1}^0 \dfrac{dx}{x^2} +
\dint_{0}^1 \dfrac{dx}{x^2}.
\]
Como são integrais impróprias,
\(
\dint_{-1}^0 \dfrac{dx}{x^2}=
\limite{b}{0^-} \dint_{-1}^b \dfrac{dx}{x^2}=
\limite{b}{0^-} 
\left.  -\dfrac1x\right\vert_{-1}^b=
\limite{b}{0^-} 
-\dfrac{1}{b}-1=\pinfty.
\)
De forma análoga, 
$\dint_{0}^1 \dfrac{dx}{x^2}=\pinfty$.
Então obtemos que
$\dint_{-1}^1 \dfrac{dx}{x^2}=\pinfty$.
}

\caixinha{
\textbf{Questão para pensar.}\\
\label{area finita comprimento infinito}
Como pode uma região \textbf{infinita} possuir uma área \textbf{finita}?
Imagine um muro cercando esta região (por exemplo a região
delimitada pelo
eixo $x$ e por $y=1/(x^2+1)$ do 
Exemplo~\ref{exemplo: integrais improprias} (d)). 
O comprimento do muro é
$\pinfty$.
Podemos
pintar o ``chão'' desta região com quantidade finita de
\index{pintar}
tinta pois sua área é finita mas é 
é impossível pintar as paredes pois seu comprimento é
infinito.
Explique! \sorriso
}
\begin{observacao}[gaussiana]
\label{obs: funcao erro}%
Em estatística (e em Matemática)
é \textbf{muito} importante a identidade abaixo, mas que somente
em Cálculo III (integrais múltiplas) será demonstrado:
\[
\int_{-\infty}^{\pinfty} e^{-x^2}\, dx = \sqrt{\pi}.
\]
Pode-se prová-la 
com técnicas de Cálculo I ([Sp] p.329) mas
é bem mais difícil.
A função $\mbox{erf}(x)=\dint_0^x\dfrac{2e^{-t^2}}{\sqrt{\pi}}\,dt$ é 
chamada de função erro de Gauss\footnotemark.
 \index{função!erro}%
 \index{função!gaussiana}%
 \index{gaussiana}%
 \index{Gauss}%
     Veja Desafio\myref{desafio: gaussiana},
     Obervação\myref{obs: liouville} e
     Wikipedia \texttt{Error function}.
\end{observacao} 
\footnotetext{\obituario{Carl Friedrich Gauss}{1777}{Brunswick,
Alemanha}{1855}{Göttingen, Alemanha}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\optsection{Definição (com rigor) de Integral}
\label{sec: definicao rigorosa de integral}

O conceito de integral tem suas origens no {\bf Método da Exaustão}%
\index{método!da Exaustão}
devido, provavelmente, a Eudoxo\footnote{\obituario{Eudoxo}{408 A.C.} 
{Cnidus, Turquia}{355 A.C.}{Cnidus, Turquia}}%
\index{Eudoxo}
e que teve Arquimedes%
\footnote{\obituario{Arquimedes}{287 A.C.}{Siracusa, Itália}
{212 A.C.}{Siracusa, Itália}}%
\index{Arquimedes}
como um dos seus grandes desenvolvedores. A motivação deste método foi o cálculo
de áreas e volumes de figuras com fronteiras curvas.


Definimos  no início deste capítulo
(Definição\myref{definicao: informal de integral})
a integral como ``área com sinal''.
É uma definição informal
 (não-rigorosa)
pois depende do conceito --- até agora não definido ---
de área.
Nesta seção
definimos a integral com rigor
de forma completamente analítica.
%sem precisar lançar mão do conceito de área.
É uma definição que não depende 
 do conceito de área,
 embora inspirado por ele.
Depois (na seção de Aplicações da Integral)
invertemos o caminho e 
e definimos área  utilizando a integral.
De fato os conceitos geométricos 
de comprimento de curva, volume de sólidos e área
de superfície são todos definidos utilizando integrais.

Apresentamos aqui a integral de Riemann%
\footnote{\obituario{Georg Friedrich Bernhard Riemann}{1826}
{Breselenz, Alemanha}{1866}{Selasca, Itália}}%
\index{Riemann}\index{Darboux}
usando a definição devida a Darboux%
\footnote{\obituario{Jean Gaston Darboux}{1842}{Nimes, França}
{1917}{Paris, França}}.
%\index{Darboux}
%\cite{Darboux}.
Começamos definindo
 partição (dividir um intervalo em pedaços) e
soma superior e inferior.

\begin{definicao}[partição]
\label{Def: Particao}%
\index{partição}%
Chamamos {\bf partição}
de $[a,b]$ 
um conjunto 
$P=\{x_0,\dots,x_n\}$
com
$a=x_0\le\dots\le x_n=b$.
Desta forma o intervalo $[a,b]$ é particionado em intervalos 
$I_i=[x_{i-1},x_i]$.
Denotamos o tamanho do intervalo $I_i$ por
$\Delta x_i=x_i-x_{i-1}$ e (verifique!)
$\dsum_{i=1}^n\Delta x_i = b-a$.
Definimos o tamanho da partição $|P|=\max(\Delta x_1, \ldots, \Delta x_{n})$.
\end{definicao}

%\begin{definicao}
%\label{Def: Somas de Darboux}
%Seja $f$ uma função limitada em $[a,b]$ e $P=\{x_0,\dots,x_n\}$ uma partição de
%$[a,b]$. Para cada $i\in \{1,\dots,n\}$, denotamos
%\[
%m_i=\inf \left(f(I_i)\right)  \quad\mbox{ e } \quad
%M_i=\sup (f(I_i)).
%\]
%Definimos a {\bf soma inferior}%
%\index{Soma!inferior}
%e a {\bf soma superior}%
%\index{Soma!superior}
%\end{definicao}


\newcommand{\Dxi}{\Delta x_i}
\newcommand{\supfi}{\dmax_{x\in I_i}(f(x))}
\newcommand{\inffi}{\dmin_{x\in I_i}(f(x))}
%\newcommand{\supfi}{\sup(f(I_i))}
%\newcommand{\inffi}{\inf (f(I_i))}
\newcommand{\sumi}{\dsum_{i=1}^n}

\begin{definicao} [soma superior e inferior]
\index{soma!superior e inferior}
Definimos a \textbf{soma inferior e superior}
de uma \underline{função limitada}
$f$ com relação à partição $P$, respectivamente, por
\[
I(f;P)=%\sum_{i=1}^nm_i\Dxi=
       \sum_{i=1}^n\inffi\Dxi
\quad\text{e}\quad 
S(f;P)=%\sum_{i=1}^nM_i \Dxi=
       \sum_{i=1}^n\supfi\Dxi.
\]
\end{definicao} 
\begin{observacao} 
O correto seria colocar $\sup$ e $\inf$ ao invés de máximo e mínimo. 
Veja Definição\myref{def: sup inf}.
Se a função é contínua pode-se colocar $\max$ e $\min$.
\end{observacao} 

A interpretação geométrica de $I(f;P)$ e $S(f;P)$ para uma função $f$ contínua e
positiva é dada na Figura \ref{Fig: Somas de Darboux}. A área pintada de cinza
%\psframebox[dimen=middle,fillstyle=solid,fillcolor=mygray,linewidth=0.1pt]
%%%%%%
% problema
% Eliminei os comandos abaixo psframebox pois nao funciona com
% pdflatex; substitui por figuras que foram copias da imagem da tela
% no futuro fazer figuras decentes!
%
%\psframebox[dimen=middle,fillstyle=solid,fillcolor=gray,linewidth=0.1pt]
%{\phantom{xx}} 
\raisebox{-0.1cm}{
 \includegraphics[width=0.6cm]{figuras/integral/definicao-integral-gray-rectangle}}
(riscada ou não) corresponde a 
soma superior $S(f;P)$ enquanto que a área
riscada
%\psframebox[fillstyle=crosshatch,hatchsep=6pt,hatchwidth=0.2pt,linewidth=0pt]
%{\phantom{xx}} 
\raisebox{-0.1cm}{
\includegraphics[width=0.6cm]{figuras/integral/definicao-integral-riscado-rectangle}}
corresponde a soma inferior $I(f;P)$. 

\caixinha{Vemos então que $S(f;P)$ e $I(f;P)$ são
aproximações por excesso e por falta, respectivamente, para a área
%\footnote{O que é área de uma região delimitada por linhas tortas?}
da região delimitada pelo gráfico de $f$, o eixo $x$, a reta $x=a$ e a reta
$x=b$. Observamos ainda que a área riscada está contida na área cinza,
refletindo o fato que $I(f;P)\le S(f;P)$.}

% Eliminei os psframe abaixo pois nao funcionam com pdflatex.
% Substitui por figuras que foram copias da imagem da tela
% no futuro fazer figuras decentes!
%

%\begin{figure}[ht]
%  \psset{unit=1cm}
%  \fbox{
%    \parbox{.93\textwidth}{
%      \bigskip
%      \hfill
%      \begin{pspicture}(-0.5,-0.7)(10.5,5.5)
%        \psaxes[labels=none]{->}(.5,.5)(0,0)(10,5)
%        % Soma superior
%        \psset{dimen=middle,fillstyle=solid,fillcolor=gray,linewidth=0.1pt}
%        \psframe(1.5,0.5)(2.5,4.00)
%        \psframe(2.5,0.5)(3.5,4.00)
%        \psframe(3.5,0.5)(4.5,3.81)
%        \psframe(4.5,0.5)(5.5,3.31)
%        \psframe(5.5,0.5)(6.5,2.69)
%        \psframe(6.5,0.5)(7.5,2.19)
%        \psframe(7.5,0.5)(8.5,2.19)
%        \psframe(8.5,0.5)(9.5,2.69)
%        % Soma inferior
%        \psset{fillstyle=crosshatch,hatchsep=6pt,hatchwidth=0.2pt,linewidth=0pt}
%        \psframe(1.5,0.5)(2.5,3.81)
%        \psframe(2.5,0.5)(3.5,3.81)
%        \psframe(3.5,0.5)(4.5,3.31)
%        \psframe(4.5,0.5)(5.5,2.69)
%        \psframe(5.5,0.5)(6.5,2.19)
%        \psframe(6.5,0.5)(7.5,2.00)
%        \psframe(7.5,0.5)(8.5,2.00)
%        \psframe(8.5,0.5)(9.5,2.19)
%        % Curva
%        \psset{fillstyle=none,linewidth=1pt}
%        \psplot{1.5}{9.5}{x 36 mul sin 3 add}
%        % Labels
%        \uput[d](1.5,0.5){$x_0$}
%        \uput[d]{270}(1.5,0.2){$=$}
%        \uput[d](1.5,-0.2){$a$}
%        \uput[d](2.5,0.5){$x_1$}
%        \uput[d](3.5,0.5){$\cdots$}
%        \uput[d](4.5,0.5){$x_{i-1}$}
%        \uput[d](5.5,0.5){$x_i$}
%        \uput[d](6.5,0.5){$x_{i+1}$}
%        \uput[d](7.5,0.5){$\cdots$}
%        \uput[d](8.5,0.5){$x_{n-1}$}
%        \uput[d](9.5,0.5){$x_n$}
%        \uput[d]{90}(9.5,0.2){$=$}
%        \uput[d](9.5,-0.2){$b$}
%      \end{pspicture}
%      \hfill\
%      \caption{Interpretação geométrica de $S(f;P)$ e $I(f;P)$ para
%      $f$ %uma função
%               contínua e positiva.}
%      \label{Fig: Somas de Darboux}
%      \bigskip
%    }
%  }
%\end{figure}
\begin{figure}[ht]
  \fbox{
    \parbox{.93\textwidth}{
      \bigskip
      \hfill
    \includegraphics[width=.60\textwidth]{figuras/integral/definicao-integral}
      \hfill\
      \caption{Interpretação geométrica de $S(f;P)$ e $I(f;P)$ para
      $f$ %uma função
               contínua e positiva.}
      \label{Fig: Somas de Darboux}
      \bigskip
    }
  }
\end{figure}




%\[
\begin{definicao} [rigorosa de integral]
\label{def rigorosa limite}
\index{integral!definição}
Considere uma \underline{função limitada} $f:[a,b]\to\R$.
Se
\[
\lim_{|P|\rightarrow 0}S(f;P)=
\lim_{|P|\rightarrow 0}I(f;P),
%\lim_{\Delta x_i\rightarrow 0}S(f;P)=
%\lim_{\Delta x_i\rightarrow 0}I(f;P),
\]
isto é, se a soma superior convergir para soma inferior quando o
tamanho de cada intervalo da partição $P$ vai para zero,
dizemos que a integral (de Riemann) existe e representamos este valor
por 
%A integral de $f$ no intervalo $[a,b]$ é representada por 
$\dint_a^b f(x)\,dx$.  Informalmente (mas utilizado em deduções
não-rigorosas
feitas na Física, na Engenharia e nos livros de Cálculo, inclusive
neste)
\[
\dint_a^b f(x)\,dx=
\lim_{\Delta x_i\rightarrow 0}\sum_{i=1}^nf(x_i)\Delta x_i.
\]
\end{definicao} 




\exemplo{
Considere 
$ f(x)=\funpartes{0; & x\neq 1; \\ 3; & x=1}$
 (função vale zero em todos os pontos menos em
$x=1$, onde vale $3$. Calcule $\dint_0^4 f(x)\, dx$.
}
\solexemplo{
Quando calcularmos 
$\dsum_{i=1}^nf(x)\Delta x_i$ todos os termos serão zero menos o que
contém o ponto $x=1$. Assim obteremos
$f(1)\Delta x_i= 3\Delta x_i$. Quando $\Delta x_i\rightarrow 0$ isto
vai para zero, logo, 
$\dint_0^4 f(x)\, dx=0$.
}
\caixinha{
Neste exemplo observamos que o valor da função em um ponto não altera
o valor da integral.
E se mudarmos em dois pontos? Também não se altera.
Logo podemos modificar em todos os pontos transformando a função
$f$ na função
constante $g(x)=3$ para todo $x$
sem alterar a integral? 
%Aqui aparece o mistério de modificar uma função
%um número infinito (não-enumerável: ver Definição\myref{def: enumeravel})
%de vezes. 
A resposta é não: podemos modificar no máximo num conjunto infinito
enumerável (Definição\myref{def: enumeravel}). Mais detalhes 
num livro de 
Análise ([NC]).
}

\begin{observacao}
A fórmula da área do círculo inclui a circunferência ou não? 

(a) Se não estamos incluindo, a área é a mesma após
a retirada de um círculo. Agora vamos  retirando
todas as circunferências do círculo, uma de cada vez.
Ao final teremos retirado tudo e a área será $0$!

(b) se estamos incluindo, qual a área da circunferência \textbf{sem} o
círculo?

Pense um pouco sobre isso.
\end{observacao} 

\exemplo{Calcule
$\dint_0^4 I_{\Q}(x)\, dx$, onde $I_{\Q}$ é a função indicadora dos
racionais.
}
\solexemplo{
Aqui observe que o $\max(I_{\Q})=1$  e
$\min(I_{\Q})=0$
em qualquer intervalo não-degenerado.
Assim a soma inferior $I(I_{\Q}; P)=0\cdot 4=0$ e 
 $S(I_{\Q}; P)=1\cdot 4=4$ independente da partição.
 Assim os limites quando $\Delta x_i\to 0$ são distintos e a integral
 não existe.
 Mas não se preocupe, não é um caso típico: de forma geral a integral
 existe (podemos não saber calcular seu valor \ldots).
}


\exemplo{
Considere
$f(x)= \funpartes{2; & x\leq 3; \\ 5; & x>3}$.
Calcule
$\dint_0^7 f(x)\, dx$.
}
\solexemplo{
Em quase todos intervalos a função será constante,
com \\
$\inffi=\supfi$.
O único onde isto não ocorre, digamos $I_k$, é o que contém o $x=3$.
Aqui o $\dmin_{x\in I_k}f(x)=2$ e o $\dmax_{x\in I_k}f(x)=5$.
Assim o 
\[
\lim_{\Delta x_i\rightarrow 0} (S(f;P) - I(f;P)) =
(\dmax_{x\in I_k}f(x)- \dmin_{x\in I_k}f(x) )\Delta x_k=
(5-2)\Delta x_k=
3\Delta x_k.
\]
Assim, quando $\Delta x_k\to 0$ obtemos que 
$S(f;P)\to I(f;P)$. Assim a integral existe e será igual a ignorar
este ponto:
$\dint_0^7 f(x)\, dx= 2(3) + 4(5)=26$.
}

Apresentamos sem prova um resultado teórico importante, caso particular
do Teorema de Lebesgue que caracteriza as funções que são integráveis
a Riemann.
\begin{teorema}[Lebesgue]
\index{Lebesgue}\index{teorema!Lebesgue}%
Toda  função contínua em $[a,b]$ 
ou cujo conjunto dos pontos de descontinuidade
em $[a,b]$
é \textbf{enumerável} (finito ou infinito)
é integrável em $[a,b]$.
\end{teorema} 
\begin{observacao} 
Assim as funções 
contínuas ou
com número finito de pontos
de descontinuidade
(saltos)
são integráveis. 
O conjunto dos pontos de descontinuidade
pode até ser infinito enumerável 
(ver Definição\myref{def: enumeravel}),
como por exemplo a função do item (b) do 
Desafio\myref{desafio: funcoes descontinuas malucas},
que continuará sendo integrável.
A função  $I_{\Q}$ 
não é integrável por ser
 descontínua em \textbf{todos} os pontos de $\R$
(não enumerável pelo Teorema\myref{teorema: cantor}).
\end{observacao} 



\caixinha{
Tiro da cartola a identidade:
 \index{cartola}%
$\dsum_{i=1}^n i^2= \dfrac{1}{6} n(n+1)(2n+1)$.
Pode-se prová-la por indução.
}

\begin{lema} 
\index{integral!polinômios}%
\label{lema: integral polinomio simples}%
Dado $a\in\R$ qualquer,
\quad
(a) $\dint_0^a x\, dx= a^2/2$ 
\quad
e
\quad
(b) $\dint_0^a x^2\, dx= a^3/3$. 
\end{lema} 
\begin{prova} 
(a)
Suponha $a>0$.
Dividimos o intervalo $[0,a]$ em $n$ partes iguais definindo
 $\Delta x_i = a/n$ e
$x_i = ia/n$ ($i$ vezes o tamanho de cada intervalo).
Assim, $x_0=0$ e $x_n=a$.
Agora,
$\dsum_{i=1}^n f(x_i)\Delta x_i =
\dsum_{i=1}^n (x_i) (a/n) = 
\dsum_{i=1}^n (ia/n) (a/n) = 
\dfrac{a^2}{n^2}\dsum_{i=1}^n i.$
Aplicando a fórmula (de Gauss)
$\dsum_{i=1}^n i=n(n+1)/2$ e tomando o 
 limite quando $n\to\pinfty$, obtemos que:
\[
\dint_0^a x\, dx= 
\limite{n}{\pinfty} \dfrac{a^2}{2n^2}  n(n+1)=
\limite{n}{\pinfty} \dfrac{a^2}{2} 1(1+\frac1n)=
 \dfrac{a^2}{2} 1(1)=\dfrac{a^2}{2}.
\]
 Se $a<0$,
 $\dint_0^a x\, dx = -\dint_a^0 x\, dx$.
 Calculamos pela definição a segunda integral com
 $\Delta x_i = -a/n>0$. Obteremos o mesmo resultado mas com sinal $-$
 na frente. \\
 Assim, $\dint_a^0 x\, dx=-a^2/2$.
 Logo, $\dint_0^a x\, dx = -\dint_a^0 x\, dx=-(-a^2/2)=a^2/2$.

%Para $a>0$,
%calculando a área do triângulo de base $a$ e altura $a$ obtemos o resultado.
%Para $a<0$ primeiro escrevemos que
%$\dint_0^a x\, dx= 
%-\dint_a^0 x\, dx$.
%Obtemos que a  integral
%$\dint_a^0 x\, dx= -a^2/2$ pois a área está abaixo do eixo $x$.
%Assim,
%$\dint_0^a x\, dx= - (-a^2/2)=a^2/2$.

(b) %Aqui precisamos recorrer a definição, pois a fronteira da área é curva.
Suponha $a>0$
e notação do item (a)
(para $a<0$ veja argumento item (a)).
%Calculamos dividindo o intervalo $[0,a]$ em $n$ partes iguais.
%Assim, $\Delta x_i = a/n$. Além disso,
%$x_i = ia/n$ ($i$ vezes o tamanho de cada intervalo).
%Assim, $x_0=0$ e $x_n=a$.
Agora,
$\dsum_{i=1}^n f(x_i)\Delta x_i =
\dsum_{i=1}^n (x_i)^2 (a/n) = 
\dsum_{i=1}^n (ia/n)^2 (a/n) = 
\dfrac{a^3}{n^3}\dsum_{i=1}^n i^2.$
Aplicando a fórmula para 
$\dsum_{i=1}^n i^2$ e tomando o 
 limite quando $n\to\pinfty$, obtemos que:
\[
\dint_0^a x^2\, dx= 
\limite{n}{\pinfty} \dfrac{a^3}{6n^3} n(n+1)(2n+1)=
\limite{n}{\pinfty} \dfrac{a^3}{6} 1(1+\frac1n)(2+\frac1n)=
 \dfrac{a^3}{6} 1(1)(2)=\dfrac{a^3}{3}.
\]
\end{prova}
\begin{corolario} 
Dados $a,b\in\R$, 
\quad
(a) $\dint_a^b x\, dx= \dfrac{b^2}{2} - \dfrac{a^2}{2}$ 
\quad
e
\quad
(b) $\dint_a^b x^2\, dx= \dfrac{b^3}{3} - \dfrac{a^3}{3}$. 
\end{corolario} 
\begin{prova} 
Basta utilizar as propriedades da integral. Assim,
$\dint_a^b f(x)\, dx = 
\dint_a^0 f(x)\, dx +
\dint_0^b f(x)\, dx =
\dint_0^b f(x)\, dx -
\dint_0^a f(x)\, dx.$ 
\end{prova}

%\begin{observacao} 
%Ainda \textbf{não} sabemos como integrar $x^3, \ x^4, \ldots$. Com
%isto, mesmo sabendo a linearidade da integral, não sabemos integrar
%polinômios. Teremos que aguardar o Teorema Fundamental do Cálculo
%para aprender a integrar
%$x^N$ para um $N$ qualquer.
%\end{observacao} 
\exemplo{
Calcule pela definição
 $\dint_0^a e^x\, dx$ para $a\in\R$.
}
\solexemplo{
Suponha que  $a>0$.
Utilizando notação do Lema~\ref{lema: integral polinomio simples},
 $\Delta x_i = a/n$,
$x_i = ia/n$, e $f(x)=e^x$.
Assim
$\dsum_{i=1}^n f(x_i)\Delta x_i =
\dsum_{i=1}^n e^{ia/n} (a/n) = 
\dfrac{a}{n}\dsum_{i=1}^n \rho^{i} 
$
com $\rho=e^{a/n}$.
Pela fórmula da soma da PG,
$\dsum_{i=1}^n \rho^{i} = 
\dfrac{\rho^{n+1}-\rho}{\rho-1}=
\dfrac{e^{a(n+1)/n} - e^{a/n}}{e^{a/n} -1}
$.
Passando ao limite 
  quando $n\to\pinfty$,
o numerador converge para $e^a-1$.
Assim
\[\dint_0^a e^x\, dx=
\limite{n}{\pinfty}
\dfrac{a}{n}
\dfrac{e^{a(n+1)/n} - e^{a/n}}{e^{a/n} -1}=
(e^a-1)\limite{n}{\pinfty}\dfrac{a}{n(e^{a/n}-1)}.
\]
Agora utilizando LH (ver Problema\myref{problema: LH}),
$\limite{n}{\pinfty}n(e^{a/n}-1)=a$.
Logo o limite vale $1$ e concluímos (o que sabíamos pelo TFC):
 $\dint_0^a e^x\, dx=e^a-1$.
 Se $a<0$ repita argumento da prova do 
 Lema~\ref{lema: integral polinomio simples}.
% $\dint_0^a e^x\, dx = -\dint_a^0 e^x\, dx$.
% Calculamos pela definição a segunda integral com
% $\Delta x_i = -a/n>0$. Obteremos o mesmo resultado mas com sinal $-$
% na frente. Assim, $\dint_a^0 e^x\, dx=-(e^a-1)$.
% Logo, $\dint_0^a e^x\, dx = -\dint_a^0 e^x\, dx=-(-(e^a-1))=e^a-1$.
}

\begin{observacao} 
É difícil integrar pela definição e fácil derivar. 
%A integral (aparentemente 
%simples) $\dint x^2\, dx$  deu
%(Lema~\ref{lema: integral polinomio simples})
%bastante trabalho. Ela foi feita pela primeira vez por Arquimedes.
%\index{Arquimedes}
Para calcular 
$\dint x^n\,dx$ para $n$ inteiro 
%(usando binômio de Newton).\index{Newton}
 precisamos de identidades
$\dsum_{i=1}^n i^3$, 
$\dsum_{i=1}^n i^4$, etc.
Pode-se calcular pela definição  $\dint \sen(x)\, dx$ (ver [Co], p.86).
O TFC %Teorema Fundamental do Cálculo
(Corolário\myref{Corolario: TFC integravel})
permite calcular estas integrais
facilmente e por esta razão é associado com a invenção do cálculo.
\end{observacao}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Técnicas Básicas}

Apresentamos duas técnicas básicas:
por substituição e por partes. 
Elas são decorrência de regras de derivada da composta e do produto 
    como mostra tabela abaixo:

\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}\toprule
    %\midrule
    Derivada da(o):& composta & produto.\\
    Integral por: & substituição & partes. \\
    \bottomrule 
\end{tabular}
\end{center}

\bigskip

Além de serem técnicas importantes para o cálculo de integrais, ambas 
são fundamentais do ponto de vista teórico também. 
Ambas são estendidas para o cálculo de integrais em
várias variáveis. 
A integração por partes é fundamental para se estender o conceito de
derivada de função (teoria das distribuições).\index{teoria das
distribuições}\index{distribuições}
%``Matemática Aplicada é integrar por partes''.
As outras técnicas 
%(como integração trigonométrica e por frações parciais) 
são %o que são: meras
truques, que podem  ser substituídas por softwares
algébricos (CAS: Computer Algebra  System) como o \texttt{maxima}.
%Por estas razões coloco como opcional a seção com a técnica de
%integração por frações parciais.
Deixo a palavra com o Spivak:
\begin{quote}
Substituição e integração por partes são as únicas técnicas
fundamentais (de integração) que você deve aprender.
Mesmo assim, como mostram alguns exemplos, o sucesso depende de alguns
truques adicionais.
[Sp, p. 315].
\end{quote} 
Truques adicionais são: utilizar identidades trigonométricas e a
técnica de frações parciais.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Integração por Substituição}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Esta técnica decorre da regra da derivada da composição de funções.
Integrar por substituição é o mesmo que trocar variáveis na
integração. Já tínhamos feito isto 
com limites 
no Lema\myref{limite troca de variavel}.
Aqui o poder da notação de Leibniz $\left(\dfrac{dy}{dx}\right)$
\index{Leibniz}
será apresentado.
Por esta razão, a prova sem rigor do Lema abaixo é 
mais importante, pois será a ideia utilizada em todos os exemplos.
Em cálculo de várias variáveis o $g'$ será substituído pelo chamado
jacobiano da função.\index{jacobiano}
\begin{lema}
[integral por substituição]
\index{integral!por substituição}
\index{substituição}
%[mudança de variável]
\label{Prp: Mudanca de variaveis}
Suponha que a derivada de $g$ é 
 integrável no intervalo  $[a,b]$
%Seja $g$ derivável em $[a,b]$ com $g'$ integrável neste intervalo. Se $f$ é 
e $f$ é contínua (na imagem do intervalo $[a,b]$ por $g$), então
\[
\int_a^bf\big(g(x)\big)g'(x)\, dx=
\int_{g(a)}^{g(b)}f(u)\, du.
\]
\end{lema}
\begin{prova} (sem rigor)
Tome $u=g(x)$. Utilizando notação de Leibniz,
$\dfrac{du}{dx}=g'(x)$. Assim,
$du = g'(x)\,dx$. 
Assim $\dint f\big(g(x)\big)g'(x)\, dx$ se transforma em 
$\dint f(u)du$. Agora temos que trocar os limites de integração. Quando
$x=a$, $u=g(a)$; quando $x=b$, $u=g(b)$. Assim obtemos o resultado.
\end{prova}
\begin{prova}[com rigor]
%A função $f$ é contínua e, portanto, integrável. Também é integrável o produto
%das funções integráveis $f\circ g$ e $g'$ (observe que $f\circ g$ é contínua).
%Pelos Teoremas de Weierstrass e do Valor Intermediário, temos que $g\big([a,b]
%\big)$ é o intervalo fechado $[c,d]$, sendo $c$ e $d$, respectivamente, os
%valores mínimo e máximo de $g$ em $[a,b]$. Assim, a função contínua $f$ tem
%primitiva $F$ em $[c,d]$. 
Considere $F$ uma primitiva de $f$, isto é, uma função tal que $F'=f$.
(por exemplo, $F(x)=\dint_0^x f(s)\, ds$).
Defina $h(x)=F(g(x))$.
Pela Regra da Cadeia % , para todo $x\in[a,b]$, temos
$h'(x)=F'\big(g(x)\big)g'(x)=f\big(g(x)\big)g'(x)$.
Este é exatamente o integrando do lado esquerdo.
Pelo Teorema Fundamental do Cálculo, temos
\[
\int_a^bf\big(g(x)\big)g'(x)\, dx=
\int_a^b h'(x)\, dx=
h(b)-h(a).
%F\big(g(b)\big)-F\big(g(a)\big)=(F\circ g)(b)-(F\circ g)(a)=\int_a^bf\big(g(x)
%\big)g'(x)\, d x.
\]
Por outro lado, também pelo TFC, 
\[
h(b)-h(a)=
F\big(g(b)\big)-F\big(g(a)\big)=
\int_{g(a)}^{g(b)}F'(u)\, du=
\int_{g(a)}^{g(b)}f(u)\, du.
\]
Daí segue o resultado.
\end{prova}

\caixinha{
Na prática utilizamos a técnica da prova sem rigor:
Chamamos parte do integrando de $u$, calculamos $du$ e fazemos a
substituição, esperando obter algo mais simples, diretamente
integrável pelo quadro 
de integrais da p.\pageref{cap integral: tabela de integrais}.
No final \textbf{desfazemos} a substituição para obter a integral com
relação à variável original.
}

\exemplo{ (integrais indefinidas)
Considere constantes $a,b\in\R$, $a\neq 0$. Determine:

(a) $\dint \sen(b-a\theta)\,d\theta$;
\quad
(b) $\dint (t/a-b)^{100}\, dt$;
}
\solexemplo{
(a) 
Tome $u=b-a\theta$. Então, $du= -a\, d\theta$.
Logo, $d\theta=-du/a$.
Assim,
$\dint \sen(b-a\theta)\,d\theta=
\dint -\sen(u)\,du/a=
(-1/a) \dint \sen u\, du=
(-1/a)(-\cos u)=
\cos(u)/a$.
Desfazendo a substituição obtemos
$\cos(b-a\theta)/a$.

(b) 
Tome $u=t/a-b$. Então $du=(1/a)\, dt$.
Logo, $dt=a\, du$.
Assim,
$\dint (t/a-b)^{100}\, dt=
\dint u^{100} a\, du= a\dfrac{u^{101}}{101}$;
Desfazendo a substituição obtemos
$a\dfrac{(at-b)^{101}}{101}$.
}

\exemplo{ (integrais definidas)
Determine:\quad 
(a) $\dint_{-1}^{3}e^{-2x}\,dx$;
\quad
(b) $\dint_0^{\sqrt{2}} xe^{3x^2}\,dx$.
}
\solexemplo{
(a) 
Tome $u=-2x$. Então, $du=-2\,dx$. 
Logo, $dx = -du/2$.
Quando $x=-1$, $u=2$; quando $x=3$, $u=-6$.
Logo, trocando integrando, $dx$ e limites de integração,
$\dint_{-1}^{3}e^{-2x}\,dx=
\dint_2^{-6} e^u(-1/2)\, du=
\left. -\dfrac{e^u}{2}\right\vert_2^{-6}
=-\dfrac{e^{-6}}{2} - (-\dfrac{e^2}{2})= 
\dfrac{1}{2}(e^2 - e^{-6})$.

Outro modo é primeiro encontrar a primitiva:
$\dint e^{-2x}\,dx=
\dint e^u(-1/2)\, du=
 -\dfrac{e^u}{2}=
 -\dfrac{e^{-2x}}{2}$.
Agora basta calcular
$\dint_{-1}^{3}e^{-2x}\,dx=
\left. -\dfrac{e^{-2x}}{2}\right\vert_{-1}^{3}=
\dfrac{1}{2}(e^2 - e^{-6})$.

(b) 
Tome $u=3x^2$. Então $du=6x\, dx$.
Logo, $x\, dx = du/6$.
Quando $x=0$, $u=0$; quando $x=\sqrt{2}$, $u=6$.
Logo, trocando integrando, $dx$ e limites de integração,
$\dint_0^{\sqrt{2}} xe^{3x^2}\,dx=
\dint_0^{6} e^{u}\,du/6=
\left. \dfrac{e^u}{6}\right\vert_0^{6}
= \frac{e^6}{6} - \dfrac{1}{6}.
$

Outro modo é primeiro encontrar a primitiva:
$\dint xe^{3x^2}\,dx=
\dint e^{u}\,du/6=
 \dfrac{e^u}{6}=
 \dfrac{e^{3x^2}}{6}.$
Agora basta calcular
$\dint_0^{\sqrt{2}} xe^{3x^2}\,dx=
\left. \dfrac{e^{3x^2}}{6}\right\vert_0^{\sqrt{2}}=
\frac{e^6}{6} - \dfrac{1}{6}.$
}

\begin{observacao} 
Na integral \textbf{definida} (com limites de integração) temos duas
opções: 

(a) Calcular primeiro a integral \textbf{indefinida} e depois substituir nos
limites de integração;

(b) Trocar os limites de integração (o que faremos normalmente).
\end{observacao} 

\exemplo{Determine:
\label{exemplo: int tan}

(a) $\dint \dfrac{x\, dx} {(2-3x^2)^5}$;
\quad
(b) $\dint \tan x\, dx$;
\quad
(c) $\dint \cos x \,{\sen}^6 x\, dx$;
\quad
(d) $\dint \sec^2 x \tan^6 x\, dx$.
}
\solexemplo{
(a) 
A escolha que vai funcionar direto é tomar
$u=2-3x^2$ pois $du=-6x\, dx$, que vai substituir bem o termo $x\,
dx$.
Assim obtemos
\[\dint -\dfrac{du}{6u^5}= \dfrac{1}{24u^4}=
\dfrac{1}{24 (2-3x^2)^4}.
\]

Outra solução, que não é tão direta,
é tomar $u=x^2$ pois $du=2x\, dx$. Obtemos que
$\dint \dfrac{du} {2(2-3u)^5}$. Assim precisaríamos fazer nova
substituição $v=2-3u$, $dv=-3\, du$:
\[
  \dint \dfrac{-dv/3}{2v^5}=
  -\frac{1}{6}\dint v^{-5}\, dv =
  -\frac{1}{6}\cdot\dfrac{v^{-4}}{-4} =
  \dfrac{v^{-4}}{24} =
\dfrac{1}{24 (2-3x^2)^4}.
\]

(b) 
Como $\tan x = \dfrac{\sen x}{\cos x}$,
tome $u= \cos x$, $du= -\sen x\, dx$.
Assim
$\dint \tan x\, dx=
\dint \dfrac{\sen x}{\cos x}\, dx=
\dint -\dfrac{du}{u}=
-\log|u|= -\log |\cos x|= \log|(\cos x)^{-1}|= \log|\sec x|$.

Caso tome-se $u=\sen x$, $du=\cos x\, dx$ e 
não será possível fazer a substituição (verifique!).

(c) 
Tome $u=\sen x$,  $du=\cos x\, dx$.
Assim,
$\dint \cos x\, {\sen}^6 x\, dx=
\dint u^6 \, du=
\dfrac{u^7}{7}=\dfrac{\sen^7 x}{7}$.

Caso tome-se $u=\cos x$, $du=-\sen x\, dx$ e
não será possível fazer a substituição (verifique!).

(d) 
Tome $u=\tan x$, $du=\sec^2x\, dx$.
Assim
$\dint \sec^2 x \tan^6 x\, dx=
\dint u^6\, du = u^7/7= \dfrac{\tan^7 x}{7}$.
}
\begin{observacao} 
O ponto crucial nos exemplos é escolher quem vai fazer o papel de $u$.
%normalmente o argumento de uma função. 
%Mas para que isto
%funcione, $du$ tem que ser igual ao que multiplica $dx$.
%
Algumas escolhas de $u$ vão dar mais trabalho, outras vão
dar em nada \ldots
\end{observacao} 


\errocomum{Não fazer a substituição completa na integral e fazer
coisas sem sentido, misturando nova variável e antiga. Por exemplo,
no cálculo de 
$\dint x\sen(x^2)\, dx$, substituir
$u=x^2$, e escrever que:
\[
\dint x\sen(x^2)\, dx=
\int x\sen(u)\, dx=
\sen(u)\int x \,dx=
\sen(u)\frac{x^2}{2}
\text{ (\textbf{errado})}.
\]
O correto é determinar que $du=2x\, dx$ e :
\[
\dint x\sen(x^2)\, dx=
\int \sen(u)\, du/2=
-\frac{\cos(u)}{2}=
-\frac{\cos(x^2)}{2}
\text{(\textbf{correto)}}.
\]

}

\begin{observacao} 
Suponha que você calculou $\dint f(x)\,dx =F(x)$.
Depois de integrar verifique  se está certo checando se 
$F'(x)=f(x)$. Esta verificação é fácil pois derivar é \textbf{muito} mais fácil do
que integrar.
\end{observacao} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Integração por Partes}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{lema}
[integração por partes]%
\label{Prp: Integracao por partes}
\index{integral!por partes}
Sejam $f$ e $g$ funções deriváveis em $[a,b]$ com $f'$ e $g'$ integráveis. 
Então
\(
\dint_a^bf(x)g'(x)\,dx=f(b)g(b)-f(a)g(a)-\int_a^bf'(x)g(x)\, dx.
\)
\end{lema}
%\begin{prova} (sem rigor)
%%Utilizando notação de Leibnitz,
%tome $u=f(x)$ e $dv=g'(x)dx$.
%Assim, 
%%$\dfrac{du}{dx}=g'(x)$. Assim,
%$du = f'(x)dx$ e $v=g(x)$.
%Como $(uv)'=u'v + uv'$, integrando os dois lados a e aplicando o TFC, 
%obtemos
%$\int (uv)' = uv = \int u' v + \int uv'$.
%Assim,
%\end{prova} 
\begin{prova} (sem rigor)
Como $(uv)' = vu' + uv'$, 
$\int (uv)'\, dx = uv = \int vu'\, dx + \int uv'\, dx.$
Pela notação de Leibniz, $\dfrac{du}{dx} = u'$.
Assim, $du = u'\, dx$ e de forma análoga $dv = v'\, dx$.
Podemos escrever então que
$uv = \int v\, du + \int u\,dv.$
Assim $\int u\,dv = uv - \int v\, du$.

Tome $u=f(x)$ e $dv=g'(x)\, dx$.
Assim obtemos que $du=f'(x)\, dx$ e (integrando
    $\int dv = v = \int g'(x)\,  dx = g(x)$)
$v=g(x)$. 

Obtemos o resultado substituindo os limites de integração.
\end{prova}
\begin{prova}(com rigor)
Seja $h(x)=f(x)g(x)$. Pela regra da derivada do produto,
$h'(x)=f'(x)g(x) + f(x) g'(x)$.
Assim, integrando os dois lados de $x=a$ até $x=b$ e utilizando o  TFC
temos que:
\[
\int_a^b h'(x)\, dx=
h(b)-h(a)=
f(b)g(b)-f(a)g(a)=\int_a^b f'(x)g(x)\, dx + \int_a^b  f(x)g'(x)\,dx.
\]
Rearrumando os termos obtemos o resultado.
\end{prova}

\caixinha{
Do Lema~\ref{Prp: Integracao por partes},
tomando $u=f$ e $v=g$, obtemos que $dv/dx = g'(x)$ e portanto $dv=g'(x)\,dx$.
Analogamente, $du=f'(x)\,dx$. Logo $\int u dv = uv - \int v du$.
}

\exemplo{ Determine:
\quad
(a) $\dint_0^{\log 2}  e^x\, x\, dx$;
\quad
(b) $\dint x\cos x\, dx$.
}
\solexemplo{
(a) Tome $u=x$ e $dv = e^x\, dx$. Assim, $du=dx$ e $v=e^x$.
Logo, 
$\dint x e^x\, dx= x e^x - \dint e^x\, dx= xe^x - e^x$.
Agora utilizamos os limites de integração:
$\dint_0^{\log 2}  e^x\, x\, dx=
\left. xe^x - e^x\right\vert_0^{\log 2}=2\log (2) -1$.

Caso tivesse tomado $u=e^x$ e $dv=x\, dx$, teríamos 
$du=e^x\, dx$ e $v= x^2/2$. Assim,
$\dint  e^x\, x\, dx = \dfrac{x^2e^x}{2} - \dint \dfrac{x^2}{2} e^x\, dx$,
uma integral ainda mais complicada! Reflita sobre isso\ldots

(b) Tome $u=x$ e $dv=\cos x\, dx$. Assim $du=dx$ e $v= \sen x$.
Logo,\\
$\dint x\cos x\, dx= x\sen x - \dint \sen x\, dx= x\sen x + \cos x$.
}

\begin{observacao} 
Esta técnica é útil quando a função que deve ser integrada é um
produto $fg$ e a derivada de $f$ é mais simples do que $f$ 
(por exemplo, $f=\log, \arctan, \arcsen$, constante ou polinômio)
e $g$ uma
função  tal que $\int g$ não é mais complicada do que $g$
(por exemplo, $g$ é exponencial, seno, cosseno mas $g$ \textbf{não} é um
polinômio, que aumenta de grau a cada integração).
Veja os exemplos acima novamente.
No final veremos o que fazer se tanto $f$ quanto $g$ não possui
derivada mais simples que a função (por exemplo, $f=\sen$, $g=\exp$).
\end{observacao}

% Vou deixar como problema 
%fórmulas de redução (do seno, da integração por partes .....)
\caixinha{
Se %queremos $\dint f$ e 
$f'$ é mais simples do que $f$ podemos 
usar o truque de tomar $u=f$ e $dv=1\cdot dx$ na integração por partes.
Veja os exemplos abaixo.
}
\exemplo{Determine:

(a) $\dint \log x\, dx$;
\quad
(b) $\dint\arcsen(7x)\, dx$;
\label{exemplo: integral arcsen}
%Integre por partes e use que $\arcsen'(x)=1/\sqrt{1-x^2}$.
\quad
(c) $\dint \sec^2 x \log(\tan x)\, dx$.
}
\solexemplo{
(a) Tome $u=\log x$, $dv=dx$. Assim, $du = dx/x$ e $v=x$. Logo,
$\dint \log x\, dx=
x\log x- \dint x (dx/x)= x\log x - \dint dx = x\log x -x$.

(b) Tome $u=\arcsen(7x)$, $dv=dx$. Assim,
(cuidado com a regra da cadeia) 
$du = \dfrac{7}{\sqrt{1-49x^2}}\, dx$ e $v=x$. Logo,
$\dint\arcsen(7x)\, dx=
x\arcsen(7x) - \dint  \dfrac{7x}{\sqrt{1-49x^2}}\, dx$.
Agora resolvemos a integral tomando $z=1-49x^2$, $dz =
-(2)49x\,dx$.
Logo,
\[
  - \dint  \dfrac{7x}{\sqrt{1-49x^2}}\, dx=
  \dint \dfrac{dz}{14\sqrt{z}}=
  \dfrac{\sqrt{z}}{7}=
  \dfrac{\sqrt{1-49x^2}}{7}.
\]

Juntando tudo obtemos,
$\dint\arcsen(7x)\, dx=
x\arcsen(7x) + \dfrac{\sqrt{1-49x^2}}{7}.$

(c) 
Tome $u=\tan x$, $du=\sec^2x\, dx$.
Assim
$\dint \sec^2 x \log(\tan x)\, dx= 
\dint \log u \, du = 
\text{\ (pelo item (a))\ }
u\log u - u= \tan x\log(\tan x) - \tan x$.
}

\caixinha{Um outro truque é  integrar por partes duas vezes para obter a mesma
função novamente. 
}
\exemplo{Determine:
\label{exmp: exp x seno x}%
\quad
(a) $\dint e^x\sen x\, dx$;
%\quad
%(b) $\dint\cos^2 x \, dx$;
% Agora criei seção de integração trigonométrica; isto é non-sense:
% modo menos pratico de integrar .....
\quad
(b) $\dint (1/x) \log x \, dx$.
}
\solexemplo{
(a) 
Tome $u=e^x$ e $dv =\sen x\, dx$ (poderia ser o contrário, experimente
\ldots).
Assim, $du = e^x\, dx$ e $v= -\cos x$.
Logo,
$K=\dint e^x\sen x\, dx=
-e^x\cos x - \dint (-\cos x) e^x\, dx=
-e^x\cos x + \dint \cos x e^x\, dx$.
De forma análoga,
tomando $u=e^x$ e $dv=\cos x\, dx$,
Assim, $du = e^x\, dx$ e $v= \sen x$.
Logo,
$\dint \cos x e^x \, dx=
e^x\sen x - \dint \sen x e^x\, dx=
e^x\sen x - K$.

Assim, $K= -e^x\cos x + e^x\sen x - K$ ou 
 $2K= -e^x\cos x + e^x\sen x$.
Logo,
$K= \dint e^x\sen x\, dx= \dfrac{e^x}{2}(\sen x -\cos x)$. 
Ver generalização no Desafio\myref{desafio: exp sen}.
%    (b) 
%%    Tome $u=\cos x$ e $dv=\cos x\, dx$.
%    Assim, $du=-\sen x\, dx$ e $v=\sen x$.
%    Assim,
%    $\dint\cos^2 x \, dx=
%    \cos x\sen x + \dint {\sen}^2 x \, dx$.
%    Pode-se integrar novamente como no item (a) (experimente) ou então
%    usando identidade trigonométrica,
%    $K= \dint\cos^2 x \, dx=
%    \cos x\sen x + \dint (1- \cos^2 x)\, dx=
%    \cos x\sen x + \dint 1\, dx  - K=
%    \cos x\sen x + x  - K.$
%
%    Assim, $2K = \cos x\sen x + x$.
%    Logo,
%    $K= \dint\cos^2 x \, dx= \dfrac{\cos x\sen x + x}{2}$.

(b) Tome $u=\log x$ e $dv= dx/x$. Assim,
$du=dx/x$, $v=\log x$.
Assim,
$K=\dint (1/x) \log x \, dx=
\log^2 x - \dint (1/x)\log x \, dx
=
\log^2 x - K$.

Portanto, $2K = \log^2 x$.
Logo,
$K=\dint (1/x) \log x \, dx=
\dfrac{\log^2 x}{2}$.
}

%    A integral $\dint \cos^2 x \, dx$ pode ser calculada de forma direta
%    com uma fórmula de trigonometria.
%    Como $\cos (2x)=\cos^2 x - \sen^2 x$ e $\sen^2 x = 1-\cos^2 x$,
%    $\cos (2x)= 2\cos^2 x -1$. Logo,
%    $\cos^2 (x) = \dfrac{1 + \cos (2x)}{2}$.
%    Integrando os dois lados obtemos que 
%    $\dint \cos^2 x \, dx
%    = \dfrac{x}{2} + \dfrac{\sen(2x)}{4}$.
%    Como $\sen(2x)=2\cos x \sen x$, podemos obter o mesmo resultado do
%    exemplo acima.

%Sabendo que $\sen^2 x + \cos^2 x =1$, mostre que
%$\dint {\sen}^2 x \, dx= \dfrac{x}{2} + \dfrac{\cos(2x)}{4}$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tudo isto foi passado para seção: substituição trigonometrica

%    \caixinha{
%    \label{substituicao trigonometrica}
%    Ainda  outro  truque é substituir $u=\sen x$ em 
%    $\sqrt{1-x^2}$. Este  é clássico e têm nome: \textbf{substituição
%    trigonométrica}. Se no integrando aparecer $\sqrt{1+x^2}$ faríamos
%    $x=\tan x$ (porque?). 
%    Veja o exemplo abaixo, que tem interesse próprio pois calculamos área
%    do círculo e da elipse.
%    }
%
%    \exemplo{
%    Calcule a área do círculo de raio $R>0$ e da elipse cujos semieixos são
%    $a,b>0$.
%    }
%    \solexemplo{
%    A equação do círculo é $x^2 + y^2 = R^2$.
%    Podemos calcular $1/4$ da área integrando a função
%    $y(x)=\sqrt{R^2-x^2}$ para $x\in[0,R]$. Assim vamos determinar
%    $\dint_0^R \sqrt{R^2 - x^2}\, dx$.
%
%    Para isto vamos explorar a relação trigonométrica fundamental, 
%    ${\sen}^2 \theta + \cos^2 \theta =1$. Assim tomamos
%    $x=R\sen\theta$. Desta forma,
%    $\sqrt{R^2 - x^2}= \sqrt{R^2 (1-{\sen}^2\theta)} = R|\cos\theta|$.
%    Além disso, $dx = R\cos\theta\, d\theta$.
%    Para que $x \in[0, R]$ tome $\theta\in[0,\pi/2]$.
%    Neste intervalo $|\cos\theta|=\cos\theta$. 
%    Logo,
%    $\dint_0^R \sqrt{R^2 - x^2}\, dx=
%    \dint_0^{\pi/2} R\cos\theta (R\cos\theta)\, d\theta=
%    R^2\dint_0^{\pi/2} \cos^2\theta \, d\theta=
%    $
%    Do exemplo anterior,
%    $\dint\cos^2 x \, dx= \dfrac{\cos x\sen x + x}{2}$.
%    Logo,
%    $\dint_0^{\pi/2} \cos^2\theta \, d\theta=
%     \dfrac{\cos (\pi/2)\sen (\pi/2) + (\pi/2)}{2} -  \dfrac{\cos 0\sen 0 + 0}{2}=
%     \pi/4
%    $.
%    Portanto
%    a área do círculo é $4$ vezes a integral
%    $\dint_0^R \sqrt{R^2 - x^2}\, dx=
%    R^2\pi/4$. Concluímos que a área é $\pi R^2$.
%
%    (b) 
%    A equação da elipse com semieixos $a$ e $b$ é $(x/a)^2 + (y/b)^2 = 1$.
%    Podemos calcular $1/4$ da área integrando a função
%    $y(x)=b\sqrt{1-(x/a)^2}$ para $x\in[0,a]$. Assim vamos determinar
%    $\dint_0^a b\sqrt{1 - (x/a)^2}\, dx$.
%    Ao invés de fazer tudo de novo, tome $z=x/a$ e $dz=dx/a$.
%    Logo $dx=a\, dz$. Além disso como $x\in[0,a]$, $z\in[0,1]$.
%    Assim,
%    $\dint_0^a b\sqrt{1 - (x/a)^2}\, dx$.
%    $ab\dint_0^{1} \sqrt{1 - z^2}\, dz$.
%    Esta integral é um quarto da área do círculo de raio 1, que pelo item (a) vale
%    $\pi/4$. Logo 
%    $\dint_0^a b\sqrt{1 - (x/a)^2}\, dx = ab \pi /4$.
%    A área da elipse é 4 vezes isto: $\pi ab$.
%    }
%

%Fica um alerta final. 
\caixinha{
Integrar utilizando estas técnicas é trabalhoso, mas com prática vira um
jogo divertido. No entanto saber \underline{aplicar}
técnicas \textbf{não} significa \underline{entender} o
conceito de integração.
}
\begin{quote}
Algumas integrais requerem pouco mais que manipulações algébricas, e
consequentemente testam sua habilidade de descobrir truques algébricos
ao invés de testar seu entendimento do processo de integração.
[Sp, p.320].
\end{quote} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Técnicas Trigonométricas}
\subsection{Integração Trigonométrica}
\label{Sec: integracao trigonometrica}
\index{integral!trigonométrica}
Chamamos de integrais trigonométricas aquelas que envolvem produtos de
funções trigonométricas.
Uma aplicação importante é na 
série de Fourier (veja Seção\myref{Sec: Fourier}).
\index{Fourier!série}

O principal tipo  de integral trigonométrica é:
\fbox{$\dint {\sen}^n x\, {\cos}^m x \, dx,  \quad\text{ com }
n,m\in\N.$}

Pode-se calcular esta integral com um truque simples
%caso $n$ ou $m$ seja  impar
  (Problema\myref{exc: integral seno e cosseno})
  ou com  fórmulas de redução 
(exercício Extra\myref{exc: reducao trigonometrica sen cos}).
%caso  $n=0$ ou $m=0$.
Vamos, entretanto, tomar outro caminho e apresentar um
teorema que permite calcular, além deste caso clássico,
integrais como $\dint \cos^2(3x)\,{\sen}^7(8x)\,\cos^5(4x)\, dx$.


Começamos com identidades trigonométricas, apresentadas como um
lema,
que transformam produtos de senos/cossenos em somas. 
\begin{lema} \label{lema id trigonometrica}
\index{trigonometria}
Considere $m,n\in\R$. Então:
\[
  \begin{split}
     2\sen(m)\cos(n) = \sen(m+n)  + \sen (m-n); \\
     2\cos(m)\cos(n) = \cos(m+n)  + \cos (m-n); \\
     2\sen(m)\sen(n) = \cos(m-n)  - \cos (m+n).
  \end{split} 
\]   
\end{lema} 
\begin{prova} 
Das fórmulas de seno e cosseno de soma de
ângulos:
\[
  \begin{split}
     \sen( m+n)  = 
        \sen(m)\cos(n) + \cos(m)\sen(n);\\
     \sen (m-n) = 
        \sen(m)\cos(n) - \cos(m)\sen(n);\\
     \cos(m+n) =   
        \cos(m)\cos(n) - \sen(m)\sen(n);\\
     \cos (m-n) = 
        \cos(m)\cos(n) + \sen(m)\sen(n).
  \end{split} 
\]   
Somando as duas primeiras obtemos que 
\(
2\sen(m)\cos(n) = \sen(m+n)  + \sen (m-n).
\)
De forma similar obtemos as outras identidades.
\end{prova} 

\begin{teorema}[Integral Trigonométrica]
\label{teorema integral trigonometrica}%
Considere $a_i, b_j \in\R$ para $i=1,\ldots, N$ e $j=1,\ldots M$.
Então existem $J\in\N$ e
 $A_i, B_i, C_i, D_i \in\R$ para $i=1,\ldots, J$ tais que 
\[\dint \left(\prod_{i=1}^N\sen(a_i x) \right) 
        \left(\prod_{j=1}^M\cos(b_j x)\right)\, dx =
  \sum_{i=1}^J (C_i\sen(A_i x) + D_i \cos(B_i x)).
\]
\end{teorema} 
\begin{prova} 
A prova é por indução.
%e baseada 
% nas identidades clássicas da trigonometria que apresentamos no 
Aplicações sucessivas do Lema~\ref{lema id trigonometrica}
permitem transformar o 
produto
de senos e cossenos em soma, que pode ser integrado termo a termo pela
linearidade da integral.
%e assim o integrando vai ser reduzido a um
%seno ou cosseno, que sabemos integrar. 

De forma mais precisa, se num estágio qualquer temos
que calcular 
\[ 
 \dint \sen(a_ix)\cos(b_jx)f(x)\, dx,\quad
 \text{ onde } f(x) \text{ é um produto de senos e cossenos}, 
\]
pelo Lema~\ref{lema id trigonometrica},
\[\dint \sen(a_ix)\cos(b_jx)f(x)\, dx= 
\frac12\dint \sen((a_i+b_j)x)f(x)\, dx+
\frac12\dint \sen((a_i-b_j)x)f(x)\, dx.
\]
De forma análoga 
podemos tratar de 
\[\dint \sen(a_ix)\sen(a_jx)f(x)\, dx
\quad
\text{ e }
\quad
\dint \cos(b_ix)\cos(b_jx)f(x)\, dx.
\]
Por indução terminamos com soma de integrais de senos e cossenos.
%Para entender o argumento veja o exemplo abaixo.
\end{prova} 
\exemplo{
Determine $\dint \cos^2(2x)\sen(7x)\, dx$.
}
\solexemplo{
Aplicando o  Lema~\ref{lema id trigonometrica}, \\
$\cos(2x)\cos(2x)= 1/2 (\cos(4x)+\cos(0x))=1/2(\cos(4x)+1)$.
Logo,
$\cos^2(2x)\sen(7x)=1/2(\cos(4x)+1)\sen(7x)$.
Agora, aplicando novamente o  Lema~\ref{lema id trigonometrica},
$\cos(4x)\sen(7x)=1/2(\sen(11x)+\sen(3x))$.
Assim,
\[\cos^2(2x)\sen(7x)= \dfrac14\left(\sen(11x)+\sen(3x)\right) 
     +\dfrac12\sen(7x).
\]
Verifique isto no \texttt{Maxima} com
\texttt{trigrat(cos(2*x)\^{}2*sin(7*x));}

Podemos integrar termo a termo para obter que
\[
\dint \cos^2(2x)\sen(7x)\, dx=
  -\dfrac{1}{44}\cos (11x) - \dfrac{1}{12}\cos (3x)
   -\dfrac{1}{14}\cos (7x) +C.
\]
}
\exemplo{
Calcule:

(a) $\dint \sen 5x \cos 2x\, dx$;
\quad
(b) $\dint \sen 3x \cos 2x \sen 5x\, dx$;
\quad
(c) $\dint (\sen 7x)^2\cos x\, dx$.
}
\solexemplo{
(a)
Aplicando o  Lema~\ref{lema id trigonometrica}, 
$\sen 5x\cos 2x = 1/2(\sen 7x + \sen 3x)$.

Assim, $\dint \sen 5x \cos 2x\, dx = -\dfrac{1}{14}\cos 7x
-\dfrac{1}{6}\cos 3x +C$.

\caixinha{Convido o leitor a fazer isto integrando por partes para ver como é
mais complicado. Defina $L=\dint \sen 5x \cos 2x\, dx$.
Tomando $u=\sen 5x$, $dv=\cos 2x\, dx$, $du=5\cos 5x\, dx$, $v=1/2\sen 2x$.
Assim $L= 1/2 \sen 5x\sen 2x - 5/2\dint \sen 2x\cos 5x\,dx$.
Tomando 
$u=\cos 5x$, $dv=\sen 2x\, dx$ 
(experimente fazer $u=\sen 2x$, $dv=\cos 5x\, dx$  e ver o que
ocorre!)
e integrando por partes,
$L= \dfrac12 \sen 5x\sen 2x + \dfrac54\cos 5x\cos 2x +\dfrac{25}{4}L$.
Resolvendo para $L$ obtemos:
$L=\dfrac{-2\sen5x\sen2x-5\cos5x\cos2x}{21}$.
É fácil ver que \sorriso é igual a $-\dfrac{1}{14}\cos 7x
-\dfrac{1}{6}\cos 3x$.
}

(b)
Aplicando o  Lema~\ref{lema id trigonometrica}, 
$\sen 3x \cos 2x =1/2 (\sen 5x + \sen x)$.
Aplicando novamente o Lema:
$\sen 5x \sen 5x = 1/2(1 - \cos 10x)$ e
$\sen x \sen 5x = 1/2 (\cos 4x - \cos 6x)$.
Logo
$  \sen 3x \cos 2x \sen 5x =
1/4 ( 1 - \cos 10x  +\cos 4x - \cos 6x ).$

Assim,
$\dint  \sen 3x \cos 2x \sen 5x\, dx=
\dfrac x4  -\dfrac{1}{40}\sen 10x +\dfrac{1}{16} \sen 4x -
\dfrac{1}{24} \sen 6x +C$

(c)
Aplicando o  Lema~\ref{lema id trigonometrica}, 
$(\sen 7x)^2= 1/2 (1-\cos 14x)$.
Aplicando novamente o Lema,
$\cos 14x\cos x = 1/2(\cos 15 x + \cos 13 x)$.
Logo,
 $ (\sen 7x)^2\cos x = 
 1/2(\cos x - 1/2(\cos 15 x + \cos 13x))$.

Assim, 
 $\dint (\sen 7x)^2\cos x\, dx = 
\dfrac12\sen x - \dfrac{1}{60} \sen 15 x - \dfrac{1}{52} \sen 13 x +C$.
}
\begin{observacao} 
%Se $n$ ou $m$ são grandes 
%No caso de integrais envolvendo altas potencias, 
Em alguns casos é possível
integrar
(veja Problema\myref{exc: integral seno e cosseno}),
 de forma bem mais fácil, por substituição:
Por exemplo:
Fazendo a substituição 
$u=\cos x$ em $\dint \sen x \cos^9x\, dx$ 
obtemos $\dint -u^9\, du=-u^{10}/10=
-\cos^{10}(x)/10$.
\end{observacao} 

\bigskip

Como calcular
\fbox{$\dint {\tan}^n x \, {\sec}^m x \, dx, \text{ com }
m,n\in\N$?}
\medskip

Pode-se calcular esta integral com um truque 
  (Problema\myref{exc: desafio integral tan sec}),
  ou com  fórmulas de redução 
(exercício Extra\myref{exc: extra reducao tan sec}).
%caso  $n=0$ ou $m=0$.

No Exemplo\myref{exemplo: int tan} obtemos que
\fbox{
\(
  \dint \tan x\, dx =  \log|\sec x|.
  \index{integral!tangente}
\)}
Para calcular $\dint\sec x\,dx$, 
tiramos da cartola\index{cartola}
 um truque (está em todos os livros).
Multiplique em cima e embaixo por $\sec x + \tan x$
e faça a substituição $u=\sec x + \tan x$ e 
$du= (\sec^2 x + \sec x\tan x)\, dx$.
\[\dint \sec x\, dx =
 \dint \dfrac{\sec^2 x + \sec x\tan x} {\sec x + \tan x} \, dx
  =\dint \dfrac{du}{u}=
  \log |u| =
\log|\sec x + \tan x|.
\index{integral!secante}
\]
Assim
\fbox{\(\dint \sec x\, dx = \log|\sec x + \tan x|.\)}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\subsection[$\star$Substituição Trigonométrica]{$\star$Substituição Trigonométrica\footnotemark[1]}
%\section[$\star$#1]{$\star$#1${}^{\mbox{\footnotesize 0}}$}
\footnotetext[1]{A leitura desta seção é opcional.}

%\optsection{Substituição Trigonométrica}
\label{Sec: substituicao trigonometrica}
\index{integral!por substituição trigonométrica}
\index{substituição!trigonométrica}

Esta técnica é utilizada, por exemplo,
para calcular o  comprimento/área do círculo, área de superfície
da esfera e outros. 

A ideia é simplificar integrandos que contenham termos 
do tipo (suponha $a>0$)
$\sqrt{a^2 - x^2}$,
$\sqrt{a^2 + x^2}$,
$\sqrt{x^2 - a^2}$, utilizando, respectivamente, as substituições
$x=a\sen\theta$,
$x=a\tan\theta$,
$x=a\sec\theta$.
As expressões vão simplificar devidos à
%Para isto vamos explorar a 
relação trigonométrica fundamental
${\sen}^2 \theta + \cos^2 \theta =1$ e sua consequência (divida tudo
por $\cos^2\theta$): $\tan^2\theta + 1= \sec^2\theta$.
Frequentemente recaímos em integrais trigonométricas, exploradas na
seção anterior.
Apresentamos somente  exemplos pois o assunto envolve 
somente a técnica da substituição.
A dificuldade dos alunos é desfazer a substituição trigonométrica.

\exemplo{
Calcule a área:

(a) do círculo de raio $R>0$;\qquad
(b) da elipse cujos semieixos são
$a,b>0$.
}
\solexemplo{
(a)
A equação do círculo é $x^2 + y^2 = R^2$.
Podemos calcular $1/4$ da área integrando a função
$y(x)=\sqrt{R^2-x^2}$ para $x\in[0,R]$. Assim determinamos
$\dint_0^R \sqrt{R^2 - x^2}\, dx$.

Definindo $x=R\sen\theta$,
$\sqrt{R^2 - x^2}= \sqrt{R^2 (1-{\sen}^2\theta)} = R|\cos\theta|$.
Além disso, $dx = R\cos\theta\, d\theta$.
Para que $x \in[0, R]$ tome $\theta\in[0,\pi/2]$.
Neste intervalo $|\cos\theta|=\cos\theta$. 
Logo,
$\dint_0^R \sqrt{R^2 - x^2}\, dx=
\dint_0^{\pi/2} R\cos\theta (R\cos\theta)\, d\theta=
R^2\dint_0^{\pi/2} \cos^2\theta \, d\theta=
$

Da Seção anterior (integrais trigonométricas),
$\dint\cos^2 x \, dx= \dfrac{\cos x\sen x + x}{2}$.
Logo,
$\dint_0^{\pi/2} \cos^2\theta \, d\theta=
 \dfrac{\cos (\pi/2)\sen (\pi/2) + (\pi/2)}{2} -  \dfrac{\cos 0\sen 0 + 0}{2}=
 \pi/4
$.
Portanto
a área do círculo é $4$ vezes a integral
$\dint_0^R \sqrt{R^2 - x^2}\, dx=
R^2\pi/4$. Concluímos que a área é $\pi R^2$.

(b) 
A equação da elipse com semieixos $a$ e $b$ é $(x/a)^2 + (y/b)^2 = 1$.
Podemos calcular $1/4$ da área integrando a função
$y(x)=b\sqrt{1-(x/a)^2}$ para $x\in[0,a]$. Assim determinamos
$\dint_0^a b\sqrt{1 - (x/a)^2}\, dx$.
Ao invés de fazer tudo de novo, tome $z=x/a$ e $dz=dx/a$.
Logo $dx=a\, dz$. Além disso como $x\in[0,a]$, $z\in[0,1]$.
Assim,
$\dint_0^a b\sqrt{1 - (x/a)^2}\, dx$.
$ab\dint_0^{1} \sqrt{1 - z^2}\, dz$.
Esta integral é um quarto da área do círculo de raio 1, que pelo item (a) vale
$\pi/4$. Logo 
$\dint_0^a b\sqrt{1 - (x/a)^2}\, dx = ab \pi /4$.
A área da elipse é 4 vezes isto: $\pi ab$.
}




\exemplo{
Determine:
\quad
\(
   (a) \dint\dfrac{dx}{(x^2+9)^{3/2}}; \qquad
   (b) \dint \dfrac{\sqrt{x^2-16}}{x^2}dx.
\)
}
\solexemplo{
(a) Tome $x=3\tan\theta$. Como $dx=3\sec^2\theta\, d\theta$, temos que
\[
   \dint\dfrac{dx}{(x^2+9)^{3/2}}=
   \dint \dfrac{3\sec^2\theta\, d\theta}{27\sec^3\theta}=
   \dfrac{1}{9}\dint \cos\theta\, d\theta=
   \dfrac{1}{9} \sin\theta.
\]
A resposta está em $\theta$. Para voltar para $x$ precisamos
relacioná-las. Como $x=3\tan\theta$, $\tan\theta=x/3$. Construindo um
triângulo com ângulo $\theta$ e
com catetos $x$ e $3$, sua hipotenusa será $\sqrt{x^2+9}$.
Assim $\sen\theta=\dfrac{x}{\sqrt{x^2+9}}$.
Logo 
\[\dint \dfrac{dx}{(x^2+9)^{3/2}}=
 \dfrac{1}{9} \dfrac{x}{\sqrt{x^2+9}} +C.
 \]

(b) Tome $x=4\sec\theta$. Como $dx=4\sec\theta\tan\theta\,d\theta$,
temos que
\[
   \dint \dfrac{\sqrt{x^2-16}}{x^2}dx =
   \dint\dfrac{4\tan\theta}{16\sec^2\theta}4\sec\theta\tan\theta\,d\theta=
   \dint \dfrac{\tan^2\theta}{\sec\theta}\, d\theta.
\]
Como $\tan^2\theta = \sec^2\theta -1$, a integral se transformará em:
$\dint (\sec\theta -\cos\theta)\, d\theta$. Como 
(veja problema Extra\myref{exc: extra reducao tan sec})
$\dint \sec\theta \, d\theta= \log(\sec\theta+\tan\theta)$, obtemos que
\[
   \dint \dfrac{\sqrt{x^2-16}}{x^2}dx =
    \log(\sec\theta+\tan\theta) -\sen\theta.
\]
A resposta está em $\theta$. Para voltar para $x$ precisamos
relacioná-las. Como $x=4\sec\theta$, $\sec\theta=x/4$ ou
$\cos\theta=4/x$. Construindo um
triângulo com ângulo $\theta$ e
com cateto adjacente  $4$, e  hipotenusa $x$, seu cateto oposto
será $\sqrt{x^2-16}$.
Assim, $\sen\theta=\sqrt{x^2-16}/x$ e $\tan\theta=\sqrt{x^2-16}/4$.
Logo, 
\[\dint \dfrac{\sqrt{x^2-16}}{x^2}dx =
\log\left(\dfrac{x}{4} +\dfrac{\sqrt{x^2-16}}{4}\right) - \dfrac{\sqrt{x^2-16}}{x} +C.
\]
}

\errocomum{Não saber voltar à variável $x$ após substituições
trigonométricas.
}
\begin{observacao} 
Outra forma de  simplificar integrandos que contenham termos
do tipo 
$\sqrt{a^2 + x^2}$ e 
$\sqrt{x^2 - a^2}$ é  utilizando
a chamada  substituição hiperbólica:
$x=a\cosh\theta$ e
$x=a\senh\theta$, respectivamente.
Veja Exemplo\myref{exemplo: substituicao hiperbolica}.
\end{observacao} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\optsection{Técnica para Funções Racionais}
\subsection{Integração de Funções Racionais}
\label{Sec: fracao parcial}
\index{integral!fração parcial}
\index{integral!função racional}
\index{fração parcial}

Apresentamos nesta seção a técnica de integração de funções
racionais 
(funções que são o quociente de dois polinômios), também conhecida como
técnica das Frações Parciais.
 É baseada em 
teorias da Álgebra, e não de Cálculo.
%A  técnica de integração por frações parciais

\caixinha{
\textbf{Algumas Aplicações de Integração de Funções Racionais:}
\medskip

$\bullet$ Um modelo de crescimento populacional com limitação
devido a escassez de recursos do meio (equação logística de
\index{equação!logística}
Verhulst\footnotemark:
\index{Verhulst}
veja \texttt{Wikipédia} \textit{Logistic function})
resulta numa equação diferencial cuja solução é obtida integrando-se 
uma função racional.

$\bullet$ Quando resolvemos equações diferenciais utilizando a
Transformada de Laplace 
\index{Laplace!transformada}
(ver Seção\myref{sec: transformada de Laplace}), necessitamos 
integrar quocientes de polinômios.
}
\footnotetext{\obituario{Pierre François Verhulst}{1804}{Bruxelas, Bélgica}
{1849}{Bruxelas, Bélgica}}:

%Ela é baseada na seguinte sequência de
%ideias. 
\caixinha{\centerline{Como calcular $\dint\dfrac{p(x)}{q(x)}\,dx$ (Parte 1)}}
\begin{enumerate} 
   \item Assumimos que  $p$ e $q$ são polinômios com
coeficientes reais e que 
 o grau de $q$ é maior que o grau de $p$ pois
   caso contrário basta fazer a divisão de polinômios para obter 
   $p(x) = q(x)k(x) + r(x)$, com grau de $r$ menor (estritamente) que o
   grau de $q$ e assim 
   \[
   \int\dfrac{p(x)}{q(x)}\, dx =
   \int k(x)\, dx + \int \dfrac{r(x)}{q(x)}\,dx.
   \]
    Como $k(x)$ é um polinômio, sabemos calcular $\dint k(x)\, dx$.
      \item O polinômio $q(x)$ pode ser decomposto como o produto de
   polinômios de grau um ou grau dois com raízes complexas não-reais
   (Teorema Fundamental da Álgebra).
   Mais precisamente,
   \[q(x)=C (x-a_1)^{m_1}(x-a_2)^{m_2}  \cdots (x-a_J)^{m_J}
      (x^2 + b_1x +c_1)^{n_1} \cdots (x^2 + b_Kx +c_K)^{n_K},\]
   com $m_j,n_k\in\N$, $a_j, b_k, c_k, C\in\R$ e $\Delta_k=(b_k)^2-4c_k<0$ 
   (o polinômio do segundo grau não possui raízes reais).
   \item Pela Teoria da decomposição por frações parciais
   (ver Seção~\refpag{Sec: teoria frac parciais}), podemos escrever
   \(\dfrac{p(x)}{q(x)} 
   \) como a soma de fatores do tipo 
   $\dfrac{B_1}{(x-a_k)}$, 
   $\dfrac{B_2}{(x-a_k)^2}$, \ldots,
   $\dfrac{B_{m_k}}{(x-a_k)^{m_k}}$ ou
   $\dfrac{C_1x + D_1}{(x^2 + b_lx +c_l)}$,
   $\dfrac{C_2x + D_2}{(x^2 + b_lx +c_l)^{2}}$, \ldots, 
   $\dfrac{C_{n_l}x + D_{n_l}}{(x^2 + b_lx +c_l)^{n_l}}$.
\end{enumerate}    

\exemplo{Determine a decomposição em frações parciais de:

      (a) $\dfrac{12-36x}{(x-1)(x+2)(x+3)}$;
      \quad
      (b) $\dfrac{x^2+2x+5}{x^2(x-1)}$;
      \quad
      (c) $\dfrac{27(x^2-5)}{(x^2+2)^2(x-1)^3}$.
}
\solexemplo{
    (a) 
    Pela teoria existem $a,b,c\in\R$ tais que:
      \[
       \dfrac{12-36x}{(x-1)(x+2)(x+3)}=
        \dfrac{a}{x-1} +
        \dfrac{b}{x+2} +
        \dfrac{c}{x+3}.
      \]
      Agora colocando o mesmo denominador no lado direito obtemos que
      $12-36x = a(x+2)(x+3) + b(x-1)(x+3) + c(x-1)(x+2)$.
      Agora o lado direito será um polinômio do segundo grau:
      $(a+b+c)x^2 + (5a+2b+c)x + 6a -3b-2c$.
      Igualando com os coeficientes de $12-36x$ obtemos um sistema de
      3 incógnitas e três equações: $a+b+c=0$, $5a+2b+c=-36$, 
      $6a -3b-2c=12$. Resolvendo obtemos $a=-2, b=-28, c=30$.
      Assim:
      \[
       \dfrac{12-36x}{(x-1)(x+2)(x+3)}=
        \dfrac{-2}{x-1} +
        \dfrac{-28}{x+2} +
        \dfrac{30}{x+3}.
      \]

      (b) 
    Pela teoria existem $a,b,c\in\R$ tais que:
      \[
      \dfrac{x^2+2x+5}{x^2(x-1)}=
      \dfrac{a}{x}+\dfrac{b}{{x}^{2}}+\dfrac{c}{x-1}
      \]
      De forma similar ao (a) obtemos que:
      \[
      \dfrac{x^2+2x+5}{x^2(x-1)}=
      -\dfrac{7}{x}-\dfrac{5}{{x}^{2}}+\dfrac{8}{x-1}
      \]

      (c) Seguindo (a) e (b) obtemos:
      \[
      \frac{27(x^2-5)}{(x^2+2)^2(x-1)^3}=
      \frac{13x-9}{(x^2+2)} + 
      \frac{7x-35}{(x^2+2)^2} - 
      \frac{13}{(x-1)} +
      \frac{22}{(x-1)^2}-
      \frac{12}{(x-1)^3}.
      \]
    Pode-se calcular com o comando \texttt{partfrac} do Maxima 
    (fiz assim \sorrisopuro).
}
\caixinha{
\centerline{\textbf{Resumo da Decomposição por Frações Parciais (casos
mais comuns)}}

    Assuma que o grau de $p$ é menor que o do denominador,
   $a\neq b$ e $c> 0$.
    
%Na versão (bem) simplificada da Teoria de frações parciais, 
%apresentada em  livros, suponha que
%e que o denominador $q(x)$ possui somente fatores de grau 1 (não possui
%fator de grau 2).
%Então:
\begin{itemize} 
   \item 
%   Se $q(x)=(x-a)(x-b)$, então
$\dfrac{p(x)}{(x-a)(x-b)}= \dfrac{A}{x-a} + \dfrac{B}{x-b}$;
   \item 
   %Se $q(x)=(x-a)^2$, então
$\dfrac{p(x)}{(x-a)^2}= \dfrac{A}{x-a} + \dfrac{B}{(x-a)^2}$;
   \item 
%   Se $q(x)=(x-a)^2(x-b)$, então
  $\dfrac{p(x)}{(x-a)^2(x-b)}= \dfrac{A}{x-a} + \dfrac{B}{(x-a)^2} +
  \dfrac{C}{x-b}$;
   \item %Se $q(x)=x^2+a^2$ com 
  $\dfrac{p(x)}{x^2+c}= \dfrac{Ax+B}{x^2+c}$;
   \item %Se $q(x)=x^2+a^2$ com 
  $\dfrac{p(x)}{(x^2+c)^2}=\dfrac{Ax+B}{x^2+c} + \dfrac{Cx+D}{(x^2+c)^2}$.
\end{itemize} 
%Isto resolve as integrais das %os casos práticos em 
%aplicações, sendo o caso
%geral apresentado anteriormente mais uma curiosidade matemática.
%%(por exemplo em modelos de Biologia Matemática). 
%A integração é imediata pois cada
%termo é simples.
}

\begin{observacao} 
A técnica de frações parciais pode ser generalizada para outras
estruturas algébricas. Por exemplo os fatores do primeiro ou segundo
grau podem ser os números primos.
Assim,
\[
   \frac{1}{18} = \frac{1}{2\cdot 3^2} = 
   \frac{1}{2} - \frac{1}{3} - \frac{1}{3^2}.
\]
Veja na \texttt{Wikipédia} o tópico \textit{Partial fraction}.
\end{observacao} 

\caixinha{\centerline{Como calcular $\dint\dfrac{p(x)}{q(x)}\,dx$
(Parte 2)}}
%Agora como determinar as integrais (I), (II) e (III)?
\begin{enumerate}       
     \item Pela linearidade da integral,
     reduzimos o problema de integrar 
     $\dint\dfrac{p(x)}{q(x)}\, dx$  a
     calcular, para qualquer
      $m\in\N$, com $b^2-4c<0$, cada uma das integrais abaixo:
      \[
        \text{(I)}\ \dint\dfrac{dx}{(x-a)^{m}}; 
	\quad
        \text{(II)}\ \dint\dfrac{dx}{(x^2 + bx + c)^m};
	\quad
        \text{(III)}\ \dint\dfrac{x\, dx}{(x^2 + bx + c)^m}.
	\]
      \item Quanto a (I), sabemos calcular $\dint\dfrac{dx}{(x-a)^{m}}$ 
       (qual a resposta?).
  
      \item Quanto a (II) e (III), completamos o quadrado 
%      polinômio de grau 2 com raízes complexas não-reais
      de forma que
      $x^2 + bx + c = (x+d)^2  + e$ com $d=b/2$ e $e=c-b^2/4>0$. 
      Com isto reduzimos as integrais de
      $\dfrac{1}{((x+d)^2 +e)^m}$ e 
      $\dfrac{x}{((x+d)^2 +e)^m}$  
      (tomando $y=(x+d)/\sqrt{e}$ e colocando $e^m$ em evidência)  às integrais
      $\dint\dfrac{dy}{(y^2 +1)^m}$ e 
      $\dint\dfrac{y\, dy}{(y^2 +1)^m}$.
      \begin{enumerate} 
	  \item $\dint\dfrac{y\, dy}{(y^2 +1)^m}\,dy$ é
	  calculada tomando $z=y^2+1$
	   (qual a resposta?).
	  \item $\dint\dfrac{dy}{(y^2 +1)^m}$ é determinada pela relação de recorrência
	  (Problema\myref{exc: reducao fracao parcial}):
	   \[I_m =
	  \dint\dfrac{dy}{(y^2 +1)^m}
	   = \dfrac{y}{2(m-1)(y^2+1)^{m-1}} +
	   \dfrac{2m-3}{2(m-1)} I_{m-1},
	   \]
	   com $I_1=\dint \dfrac{dy}{(y^2 +1)}=\arctan y$.
      \end{enumerate} 
\end{enumerate} 




\exemplo{
Calcule $\dint \dfrac{x^2+2x+5}{x^2(x-1)}\, dx$. 
}
\solexemplo{
Queremos
\(\dfrac{x^2+2x+5}{x^2(x-1)}=
\dfrac{a}{x} + \dfrac{b}{x^2} + \dfrac{c}{x-1}.
\)
Para calcular $a,b,c$ colocamos o lado direito com o mesmo
denominador:
\[
\dfrac{x^2+2x+5}{x^2(x-1)}=
\dfrac{ax(x-1) + b(x-1) + cx^2 }{x^2(x-1)}=
\dfrac{(a+c)x^2+ (b-a)x - b}{x^2(x-1)}.
\]
Igualando os coeficientes
($a+c=1$, $b-a=2$, $-b=5$)
obtemos que:
\[
      \dfrac{x^2+2x+5}{x^2(x-1)}=
      -\dfrac{7}{x}-\dfrac{5}{{x}^{2}}+\dfrac{8}{x-1}.
\]      
Basta integrar cada um dos termos da direita para obter que:
\[
\dint \dfrac{x^2+2x+5}{x^2(x-1)}\, dx=
-7\log |x|  +\frac{5}{x} + 8\log|x-1|.
\]
}

\begin{observacao} 
  Existe o chamado método de  Heaviside\footnotemark
  (\textit{cover-up method})
  \index{Heaviside}\index{método!de Heaviside}
  para se descobrir os fatores da decomposição. 
  Veja na \texttt{Wikipédia} o tópico \textit{Partial fraction} e
  \textit{Partial fractions in integration}.
  Um exemplo é para se obter $A,B$ em
  \[
  \frac{3x+1}{(x+3)(x+1)} = \frac{A}{x+3} + \frac{B}{x+1}.
  \]
  Multiplique os dois lados por $(x+3)(x+1)$:
  \[
  3x+1 = {A}({x+1}) + {B}({x+3}).
  \]
  Tome $x=-1$ para obter \quad$-2=2B$\quad e portanto $B=-1$.\\
  Tome $x=-3$ para obter \quad$-8=(-2)A$\quad e portanto $A=4$.
\end{observacao} 
  \footnotetext{\obituario{Oliver Heaviside}{1850}{Londres, Inglaterra}{1925}{Devon, Inglaterra}}

\exemplo{
Calcule $\dint \dfrac{x-5}{x(x^2+x+1)^2}dx$.
}
\solexemplo{
Queremos
\(\dfrac{x-5}{x(x^2+x+1)^2}=
\dfrac{a}{x} + \dfrac{bx+c}{x^2+x+1} + \dfrac{dx+e}{(x^2+x+1)^2}.
\)
Colocando o lado direito com o mesmo
denominador  (agradeço ao Maxima
novamente)
\[
\dfrac{x-5}{x(x^2+x+1)^2}=
\frac{5\,x+5}{{x}^{2}+x+1}+\frac{5\,x+6}{{\left( {x}^{2}+x+1\right)
}^{2}}-\frac{5}{x}.
\]
O último termo é facilmente integrável: $-5\log|x|$.
Quanto aos dois primeiros,
observe que $x^2 + x + 1 = (x+1/2)^2 + 3/4=
3/4 ( (x/\sqrt{3/4} + 1/2/\sqrt{3/4})^2 +1$.
Assim tome $y=(x+1/2)/\sqrt{3/4}= (2x+1)/\sqrt{3}$ e substitua nas duas primeiras
integrais. A menos de constante teremos que resolver cada uma
 das quatro integrais:
\[
\int \dfrac{dy}{y^2+1}, 
\quad
\int \dfrac{y\,dy}{y^2+1}, 
\quad
\int \dfrac{dy}{(y^2+1)^2}, 
\quad
\int \dfrac{y\,dy}{(y^2+1)^2}.
\quad
\]
A primeira é $\arctan y$. Para a segunda e a quarta tome $z=y^2+1$, $dz=2dy$ e
obtenha:
\[
\dint \dfrac{y\, dy}{y^2+1}dy= 
\dint \dfrac{dz}{2z}= 
\frac{\log|z|}{2} = \frac{\log|y^2+1|}{2},
\]
\[
\dint \dfrac{y\, dy}{(y^2+1)^2}=
\dint \dfrac{dz}{2z^2}= -\dfrac{1}{2z} = -\dfrac{1}{2(y^2+1)}.
\]
Finalmente para o terceiro termo, utilizando a recorrência 
para $I_m$ temos que
\[\dint \dfrac{dy}{(y^2+1)^2}=I_2= 
\dfrac{y}{2(y^2+1)} + \dfrac{I_1}{2}=
\dfrac{y}{2(y^2+1)} + \dfrac{\arctan y}{2}.
\]

Juntando todos os pedaços (ou melhor ainda, utilizando o Maxima):
\[
\dint \dfrac{(x-5)dx}{x(x^2+x+1)^2}=
\frac{5\log|{x}^{2}+x+1| }{2}+\frac{29\,\arctan\left(
\frac{2\,x+1}{\sqrt{3}}\right) }{{3}^{3/2}} - 5 \log|x| 
+\frac{7\,x-4}{3\,{x}^{2}+3\,x+3}.
\]
}

Sobre exemplos complicados como este, veja a opinião do Spivak:
\begin{quote} 
Este exemplo [um exemplo complicado 
de integração por frações parciais] provavelmente
convenceu você que a integração de funções racionais (por frações
parciais) é uma curiosidade técnica somente (\ldots)
Isto é somente \textbf{parcialmente} (grifo nosso) verdadeiro.
[Sp, p.319].
\end{quote}

\caixinha{
\centerline{\textbf{Resumo da Integração de Funções Racionais}}


\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=latex]
  
%   \draw (0,5) node{\textbf{INTEGRANDO FUNÇÕES RACIONAIS: UM RESUMO}};
  \draw (0,4) node{$\dint\dfrac{p(x)}{q(x)}\, dx$} ; 
  \draw (0, 3) node{por frações parciais e linearidade da integral};

  \draw (-4,2) node{$\dint\dfrac{dx}{(x-a)^m}$} ; 
  \draw (-4,1) node{integral fácil};
  
  \draw (0,2) node{$\dint\dfrac{x\, dx}{(x^2+bx+c)^m}$} ; 
  \draw (2,1) node{mudança de variável $y=(x+d)/\sqrt{e}$};
  
  \draw (0,0) node{$\dint\dfrac{y\, dy}{(y^2+1)^m}$} ; 
  \draw (0,-1) node{mudança  $z=y^2+1$};
  \draw (0,-2) node{$\dint\dfrac{dz}{2z^m}$} ; 
  \draw (0,-3) node{integral fácil};
  
  \draw (4,2) node{$\dint\dfrac{dx}{(x^2+bx+c)^m}$} ; 
  \draw (4,0) node{$\dint\dfrac{dy}{(y^2+1)^m}=I_m$} ; 
  \draw (4,-1) node{relação de recorrência};

  \draw[->,thick] (0,3.5) -- (0,2.5);
  \draw[->,thick] (0,3.5) -- (-3.6,2.5);
  \draw[->,thick] (0,3.5) -- (4,2.5);
  \draw[->,thick] (0,1.5) -- (0,0.5);
  \draw[->,thick] (4,1.5) -- (4,0.5);
  \draw[->,thick] (0,-0.5) -- (0,-1.5);

\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\subsection{Teoria da Decomposição por Frações Parciais}
\label{Sec: teoria frac parciais}
Apresentamos a teoria da decomposição por frações parciais
de forma elementar, baseada
somente no Teorema de D'Alembert, assunto do ensino médio. 
Em livros de Álgebra a teoria
de frações parciais aparece com roupagem bem mais complicada
(ideais gerados).
Esperamos que esta apresentação seja útil pois é difícil de ser
encontrada. 


\begin{definicao} 
Denotamos por $\R[x]$  o conjunto dos polinômios com coeficientes
reais e por $\C[x]$ com coeficientes complexos.
\end{definicao} 
\begin{teorema} [D'Alembert]
\label{teo: dalembert}%
\index{teorema!D'Alembert}%
\index{Alembert}%
Seja $p\in\R[x]$ e $c\in\R$ (ou $\C$) tal que $p(c)=0$. Então existe
um
$q\in\R[x]$ (ou $\C[x]$) tal que $p(x)=(x-c)q(x)$.
\end{teorema} 
\begin{prova} 
Pelo algoritmo da divisão de polinômios, a divisão de $p$ por $x-c$
terá como resto um polinômio de grau 0, isto é, $p(x)=q(x)(x-c) + R$. Como
$p(c)=0=q(c)(c-c)+R=R=0$,  $p(x)=q(x)(x-c)$.
\end{prova} 

\begin{teorema} [frações parciais: raízes reais]
Sejam $p,r \in\R[x]$, $a\in\R$ com $r(a)\neq 0$ e $n\in\N$. 
Então existem $B\in\R$ e $q\in\R[x]$ tais que
\[\dfrac{p(x)}{r(x)(x-a)^n}= \dfrac{q(x)}{r(x)(x-a)^{n-1}} +
\dfrac{B}{(x-a)^n}.
\]
\end{teorema} 
\begin{prova} 
Colocando os dois lados com o mesmo denominador do lado esquerdo,
queremos $r$ e $B$ tais que $p(x)=q(x)(x-a) +Br(x)$.
Como $p(a)=Br(a)$, e $r(a)\neq 0$, defina $B=p(a)/r(a)$.
Defina, $h(x)=p(x)-Br(x)$. Pela definição de $B$, é 
claro que $h(a)=0$. Pelo Teorema~\ref{teo: dalembert} (D'Alembert), existe
$q\in\R[x]$ tal que $h(x)=q(x)(x-a)=p(x)-Br(x)$.
Logo, $p(x)=q(x)(x-a) +Br(x)$.
\end{prova} 

Reaplicando o Teorema acima, obtemos o Corolário abaixo.
\begin{corolario} 
Sejam $p,r \in\R[x]$, $a\in\R$ com $r(a)\neq 0$ e $n\in\N$. 
Então existem $B_1, \ldots, B_n\in\R$ e $q\in\R[x]$ tais que
\[\dfrac{p(x)}{r(x)(x-a)^n}= 
   \dfrac{q(x)}{r(x)} +
  \dfrac{B_1}{(x-a)} +
  \dfrac{B_2}{(x-a)^2} +
  \cdots+
  \dfrac{B_n}{(x-a)^n}.
\]
\end{corolario} 

\begin{observacao} 
Agora se $b\in\R$ é raiz de $r(x)$ do Corolário acima, podemos aplicar
o próprio Corolário em $\dfrac{q(x)}{r(x)}$ e prosseguir na expansão
em frações parciais.
\end{observacao} 

Precisamos de alguns fatos sobre números complexos, seus conjugados,
e polinômios reais.

\begin{lema} 
\label{lema: complexos}
Seja $\alpha\in \C\setminus\R$ (complexo não-real) e $p\in\R[x]$. Então:

(a) ${p(\bar\alpha)} = \overline{p(\alpha)}$.

(b) $p(\alpha)=0$ se, e somente se, $p(\bar\alpha)=0$.

(c)  se 
 $\alpha$ é raiz de
$x^2+bx+c$, então
  $x^2+bx+c=(x-\alpha)(x-\bar\alpha)$.

\end{lema} 
\begin{prova} 
 (a) É fácil ver que  $\overline{a+b}=\bar a + \bar b$ e
 $\overline{ab}=\bar a\bar b$ para
 todo $a,b\in\C$ e que se $c\in\R$, $\bar c=c$.
 Agora considere um $p(x)=\sum a_i x^i$ e faça a conta termo a termo.

 (b) 
 $p(\alpha)=0$, se, e somente se,
  $\overline{p(\alpha)}=0$. Por (a), isto ocorre, se e somente se,
  $p(\bar\alpha)=\overline{p(\alpha)}=0$. 

 (c) 
 Por (b) é claro que $\bar\alpha$ também é raiz.
 Pelo Teorema de D'Alembert, $x^2+bx+c=q(x)(x-\alpha)(x-\bar\alpha)$.
 Comparando os graus dos polinômios dos dois lados, concluímos que
 $q$ tem grau 0, isto é, $q(x)=C$.
Comparando o coeficiente do $x^2$ dos dois lados, concluímos que
$q(x)=1$. 
\end{prova} 

A conclusão do item (b) do Lema é que raízes complexas não-reais de
polinômios reais aparecem \textbf{sempre} aos pares conjugados.

\begin{teorema} [frações parciais: raízes complexas]
Sejam $p,r \in\R[x]$ 
e $\alpha\in \C\setminus\R$ (complexo não-real), raiz
de $x^2+bx+c$, $b,c\in\R$
com $r(\alpha)\neq 0$ e $n\in\N$. 
Então existem $B,C\in\R$ e $q\in\R[x]$ tais que
\[\dfrac{p(x)}{r(x)(x^2+bx+c)^n}= \dfrac{q(x)}{r(x)(x^2+bx+c)^{n-1}} +
\dfrac{Bx+C}{(x^2+bx+c)^n}.
\]
\end{teorema} 
\begin{prova} 
Colocando os dois lados com o mesmo denominador do lado esquerdo,
queremos $r$ e $B,C$ tais que $p(x)=q(x)(x^2+bx+c) +(Bx+C)r(x)$.
Como $\alpha$ é raiz de  $x^2+bx+c$, pelo 
Lema~\ref{lema: complexos} (b),
$\bar\alpha$ também é raiz.
Agora temos que
$p(\alpha)=(B\alpha + C)r(\alpha)$ e 
$p(\bar\alpha)=(B\bar\alpha + C)r(\bar\alpha)$.
Como por hipótese $r(\alpha)$ não se anula, pelo 
Lema~\ref{lema: complexos} (a),
$r(\bar\alpha)$ também não se anula. 
Assim introduzimos $P=p(\alpha)/r(\alpha)$. Pela propriedade do
conjugado, 
e pelo Lema~\ref{lema: complexos} (a),
$\bar P=p(\bar\alpha)/r(\bar\alpha)$. 
Para
determinar $B$ e $C$ precisamos resolver o sistema:
\[
   \left\{
        \begin{array}{ccc}
            B\alpha + C&=& P,\\
            B\bar\alpha + C&=& \bar P.
        \end{array}
    \right.
\]
Ele  possui solução única pois seu determinante é 
$\alpha -\bar\alpha$, que é não nulo pois por hipótese 
$\alpha$ é complexo não-real.
Agora, conjugando todos elementos do sistema, obtemos um sistema para
$\bar B, \bar C$:
\[
   \left\{
        \begin{array}{ccc}
            \bar B\alpha + \bar C&=& \bar P,\\
            \bar B\bar\alpha + \bar C&=&  P,
        \end{array}
    \right.
\]
que é idêntico ao anterior mas com outras incógnitas. Pela unicidade de
solução temos que $B=\bar B$ e $C=\bar C$, isto é, $B,C\in\R$.

Defina, $h(x)=p(x)-(Bx+C)r(x)$. Pela definição de $B$ e $C$, é 
claro que $h(\alpha)=h(\bar\alpha)=0$. Pelo 
Teorema~\ref{teo: dalembert}, aplicado duas vezes, existe
$q\in\R[x]$ tal que $h(x)=(x-\alpha)(x-\bar\alpha)q(x)=p(x)-(Bx+C)r(x)$.
Pelo Lema~\ref{lema: complexos} (c), $(x-\alpha)(x-\bar\alpha)= x^2 + bx+c$.
Assim, $h(x)=(x^2+bx+c)q(x)=p(x)-(Bx+C)r(x)$. Como os polinômios do
lado direito estão em $\R[x]$ e o primeiro termo do esquerdo também,
concluímos que $q\in\R[x]$. É necessário provar isto pois
 por D'Alembert, como a raiz é
complexa, $q\in\C[x]$ de forma geral.
Logo  $p(x)=q(x)(x^2+bx+c) +(Bx+C)r(x)$.
\end{prova} 

Reaplicando o Teorema acima, obtemos o Corolário abaixo.
\begin{corolario} 
Sejam $p,r \in\R[x]$ 
e $\alpha\in \C\setminus\R$ (complexo não-real), raiz
de $x^2+bx+c$, $b,c\in\R$
com $r(\alpha)\neq 0$ e $n\in\N$. 
Então existem $B_1, \ldots, B_n, C_1, \ldots, C_n\in\R$ e 
$q\in\R[x]$ tais que
\[\dfrac{p(x)}{r(x)(x^2+bx+c)^n}= 
\dfrac{q(x)}{r(x)} +
\dfrac{B_1x+C_1}{(x^2+bx+c)} +
\dfrac{B_2x+C_2}{(x^2+bx+c)^2}+
\cdots +
\dfrac{B_nx+C_n}{(x^2+bx+c)^n}.
\]
\end{corolario} 


